<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>拉一張椅子</title>
    <link>http://take-a-chair.club/</link>
    <description>Recent content on 拉一張椅子</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://take-a-chair.club/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>99%的人輸在不會表達</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/99-dunno-how-to-talk/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/99-dunno-how-to-talk/</guid>
      <description>2021，是踏入社會的第10年。4年的王品餐飲、5年急診臨床護理師及1年多的預防醫學診所，遇見了形形色色的人，參與和旁觀了許多人的故事及事故，深刻的領悟「如何說話」的重要性。同樣的目的，不同的人說予不同的接收者，都會衍生出不同的意思。自己也從有話直說變成…依然有話直說，但在說出口之前會思考一下
「這句話該怎麼說比較好呢？」
該怎麼說能夠讓客人接受、看見到我的誠意
讓病人家屬理解我們想表達的和感受到被關心
讓客人（註）感受到我們的重視
有技巧地表達可以避免爭吵，甚至可以達成目的，這也是我選擇這本書的目的。
只是，似乎和我期待的有些落差。
註：預防醫學診所所有療程採全自費，服務對象通常是經濟能力相對較高的族群。療程內容是以改善身體健康狀況及預防疾病為主，所以我們會稱呼他們為客人。
 本書分為11個章節，沒有以主題去做區分，每個章節都是獨立的。
前面幾章講述的內容比較表象，一個人在社交時的「形象」是什麼樣子，會比較容易受關注，說出來的話會比較容易被接受。
不外乎就是服裝儀容得體、面帶微笑、眼神堅定有自信，說話的語調、音頻的高低要符合場合及角色。
後面幾章則講述了在不同的場合，面對不同的角色時，一般人常會犯的錯誤，及一些技巧的指點。
印象最深刻的莫過於「傾聽」的重要性。我們應該都有那種經驗，在談話的過程中，對方不斷地說，可能一件事情說完了，我們還來不及反應、分享自己的看法，他們又興致勃勃地跳到下一個話題。一場約會下來，對方說得口沫橫飛，自己則在思考下一餐要吃什麼？
 在這個世界上，從來不缺誇誇其談的人，缺的是好的傾聽者。
 擅長聊天的人通常也擅長聆聽，聆聽對方說的話背後的含義，和傾聽對方沒說的話。
關係的建立絕對不會是一方不斷的輸出，所以切記不要因為興奮，或是急欲想讓對方了解自己，而不斷的說話。
但如果，真的很想認識一個人，對方的話卻很少、很精簡，又該怎麼辦呢？提問。
適當的提問，表現出你對對方的好奇心，也能讓對方感受到自己被關注、被重視，不僅能增加互動頻率，也能讓對方放鬆下來、放下戒心。有時，你的緊張，會感染到對方，甚至說不定對方也是一樣的狀態。當一個人主動踏出一步，或是調適好自身的情緒，反而會有助於雙方談話的氣氛。
另外，作者也提到職場中，很多人常會犯的錯誤：發牢騷。
不管你口中的主角是丈夫妻子、婆婆岳母還是小孩，甚至是上司，牢騷在工作環境中，都應該避免。一來是因為抱怨的話語，如同石子丟進水中泛起的漣漪，負面的氛圍會感染整個工作場合；二來是你永遠不會知道，一句無心的抱怨，會不會成為別人手中的把柄，和未來升遷的絆腳石，更何況，抱怨這個行為本身就對人格魅力有很大的扣分！
還有一個非常值得大家自省的議題：口頭禪。
你有沒有口頭禪呢？既然名為口頭禪，代表你在說出時通常無心，也不代表任何意思。但作者提到一個人的口頭禪，在無形中會影響對方對你的「溝通形象」。
我有一個朋友，非常慣性的會在訊息的每個段落最後加上「哈哈哈」，甚至在訊息中也常常會使用「笑死」，因為頻率太高了，以至於在和他聊天時，常常會感到不解，即便知道那是他的「習慣」，沒有任何意思，但仍對我們的談話造成了影響。
還記得有一次我在分享，那陣子對於「追求和失去」心境上的轉變，文字打到一半，話還沒說完，他連續回了兩次「哈哈哈」，一瞬間我分享的慾望都沒有了。同樣的情況重複的發生，漸漸地我也不會主動找他聊天了。
所以大家不妨詢問自己的親友，自己有沒有口頭禪而不自知的呢？
 文章一開始就提到了，這本書和我的期待有落差。仔細思索以後，發現可能的原因是，本書的呈現方式比較零散，沒有系統性。有些段落的內容其根本的意義是重複的，再者雖然涵蓋了不同場合和對象的溝通提醒，但因此顯得深度不足。
如若是剛進社會的新鮮人，又或者是對於溝通有很大障礙的對象，這本書很值得一看；但若是想探究更近一步溝通技巧，或許有其他更好的選擇！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生實用商學院</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/life-mba/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/life-mba/</guid>
      <description>本書介紹一些基本的商業概念，還有只需要用到小學生數學的某些數據算法，讓大家更了解金錢心理學以及商業管理學！ 沒有人能夠肯定自己完全正確，但是如果建立了自己的思考方式，至少不會完全盲從！不會被賣了還在幫人數鈔票。 不管是捧什麼樣的飯碗，我們的碗裡要有飯！這世界上唯一的聚寶盆就是學會「理財」＋「洞澈投資」＋「看中長期效果這件事」！  你有多久沒有投資你自己了？ 有多少年，你沒有嘗試過新的挑戰或新的學習？ 與其想退休，不如想如何不退化！ 人生有沒有進步，就在於你願不願意學習？很多人離開學校之後就不看任何的書，也不肯上任何的課，只是看看新聞報導，就以為自己已經知道了天下事，其實都留在表層，成為知識層的浮游生物，始終進不了核心，那是很可惜的。
簡評 這本書是作者從自己投資經驗，再結合別人的投資人生，歸納出來的人生投資想法。 投資是一個緩慢成長的賺錢過程，任何一間大公司股價，在一開始都不會很高，而是在經過多年的努力之後，股價才比較高，例如可口可樂、台積電。 讀這本書，不會馬上找到自己的投資方向，但是可以看看，什麼叫做成功以及失敗的投資經驗，給自己的投資認知裡注入一點活水。
想要招財，首先你必須把錢看的很重要，沒有人可以是清高的，沒有錢，你怎麼去處理事情，怎麼去買自己想要的東西。
隨時都能夠買到的東西，千萬不要囤積，因為你買回來的是，一個現在用不到的東西，它會變成一個囤放在家中的未來垃圾。
請別人吃飯的時候，要大方一點，選擇預算合適的高級餐廳吃飯，大家也會感覺到你在重視他，自然也不會出現抱怨的情緒
作者歸納出幾個買房的原則：
買會生蛋的房子，就是買雞。
買養大可以殺掉、賺很多錢的房子，就是買豬。
買中看不中用的房子，就是買馬。
想投資海外房地產，要注意別的國家的稅負，有些國家的稅負非常高。
買保險不能買了就安心，而是要弄清楚你買的什麼，也不要把保險的金額買的太高。
總結 投資從來都不難，如果你跟錯投資、又不好好做功課，下場大部分會是慘賠，只有很少部分的人能夠真的賺回來。
畢竟投資不可能不虧錢，如果你買到一個，自己不是很有信心的投資標的物，一旦虧錢，你第一個動作就是想賣出去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可複製的領導力：樊登的九堂商業課</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/reproducible-leadership/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/reproducible-leadership/</guid>
      <description>同步發佈於 可複製的領導力：樊登的九堂商業課
管理者的定位是什麼？  管理者的任務是打造有戰鬥力團隊，而不是什麼事都親力親為，一個能力好管理者，除了帶領團隊達成目標以外，同時也能培養出有能力的人才。
透過別人完成任務 當從一名職員升職成一名管理者，所需承擔的責任也從『完成被交付的任務』變為『讓團隊完成任務』。 就算曾經是一名超級員工，也不太可能一個人囊括所有的任務，所以如何讓『透過別人完成任務』就是管理者很重要的課題。
給部屬嘗試錯誤的空間 要培養一個健康且強大的團隊，就必須激發員工的各種潛能。這過程中不可避免會有些錯誤，經歷了這些錯誤才可以不斷地成長。
船長的責任 團隊好比一艘船，每個船員在這艘船上都有各自的任務該做。一艘小船，船長可以自己執行所有任務來駕駛這艘船， 但若是一艘大船，船長的任務就不在是駕駛船隻，而是需要掌握船的方向、速度以及安全。 管理者同理，隨著團隊的擴張，管理者需要奠定策略，組織員工達成任務。
用目標管理，降低主觀影響  在團隊中，我們需要讓員工知道，到底公司或團隊想要做到什麼事？目標是什麼？究竟為了什麼而努力？ 而目標管理與目標一樣重要，目標管理會因為團隊中各層級的不同，對於各自任務的目標設置也會有所不同。
用目標管理也可以屏除管理者的主觀意識，可以很客觀的評斷每一位員工是否有達到各自設置的目標。 同時管理者也要思考，給予員工的目標是否合理、明確、可量化。
可參考此篇SMART法則，讓目標變得更容易
溝通視窗的四個象限  溝通視窗，也稱周哈里窗，是一種溝通的技巧與理論。其中又分為以下四個象限：
隱私窗格：正面溝通，避免誤解 顧名思義，隱私就是隱僻、不公開的私事。但在隱私窗格內，分為三個階層，從不能公開到部分公開，
 第一層：不能說  又稱為『 Deep Dark Secret 』，每個人都有 DDS ，但如果一個人有過多的 DDS，則會承受龐大的精神壓力。 在日常生活中，不打聽別人的隱私，給予對方一些空間，這是基本禮儀。 但在工作中，沒有必要有太多 DDS，不然會讓人整天活在焦慮與壓力之下。
第二層：不好意思說  有時在工作上，員工犯錯時，本來應該給予嚴厲的懲罰，但當員工一臉緊張的到你面前時，當下又會動了惻隱之心。 這在職場上很常見，因為管理者『不好意思說』，該被糾正的問題沒有被糾正，下一次造成更嚴重的問題。
第三層：忘了說  『忘了說』比不好意思說更嚴重，『忘了說』指的是，管理者誤以為大家都應該知道這些是，不需要再多講，但這往往是管理者的一廂情願。 這是團隊中最應該被重視的一點，又被稱『知識的詛咒』。
知識的詛咒：當我們對某件事非常了解，腦中存有非常多的專業知識時，就會轉換表達方式， 以致說出來的東西，別人聽不懂或是難以理解，自己卻以為已經說得很明確了。   如何破解知識的詛咒  知識的詛咒，是行銷中很重要的改念，可以看看這一篇 舒利茲啤酒的由來，了解行銷大師霍普金斯如何破解知識的詛咒，讓舒利茲大賣。
盲點窗格：利用回饋，看到自身侷限 盲點窗格，就是自己不知道，但別人知道的部分。盲點窗格有點類似汽車的視覺死角，所以需要後照鏡來輔助，試想如果開車或停車時， 後照鏡被拔掉了，駕駛沒辦法經由後照鏡看到視線死角，是否整個過程都會一路上都會感到焦慮？ 就如同自身的盲點窗格，若是越大，自己則會覺得越危險。
 如何改善盲點窗格  若有人願意提出自己的缺點時，先想想是否確實擁有這個問題，以及是否為盲點窗格。 投訴以及回饋的機制也是可以讓自己知道自身盲點窗格的方法之一。
潛能窗格：不要輕視每一名員工的潛能 每個員工都有巨大的潛能，作為管理者，應該要克服自己的主觀偏見，以一個標準化的流程，讓每個員工有公平競爭的機會。 其中管理者也比需思考以下兩件事：
 是否充分調動了員工的積極性？ 是否為員工能力的提升提供了好的規劃與培訓？  公開窗格：讓員工尊重你，而不是懼怕你 大家都知道的資訊，如姓名、性別等，這都屬於公開窗格的資訊。它的好處的就具有社會影響力，讓人們產生信任感，如明星代言產品。 但壞處則是少了隱私，需要時刻預防偷拍、防止負面新聞流出等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宇宙連環圖</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/cosmicomics/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/cosmicomics/</guid>
      <description>為什麼想選這本書呢？因為一堂說故事課，讓我認知到我對國外文學的認識相當淺薄，在搜尋應該要從哪個作家下手時，因緣際會下看到了這個奇妙的書名，立刻吸引了我，因此開啟了我探索Italo Calvino作品的旅程。我喜歡他用科幻的題材，但用很文學性的方式表述，增添小說的可能性。
這本作品雖然有時被歸類在科幻寓言，但我又覺得他自成一格，它由十二篇短篇描寫宇宙體系、生命和社會的創造與成形，有些故事當然想表達的含義充滿新意，但也有些是已知概念的另類描述，無論是哪篇，都有各自的趣味性。
每個故事都以一段科學理論起頭（雖然有些在現代被證實是錯的），探索了幾個科學主題：天體物理學、數學、地質學、生物學和演化——所有這些主題都與某種關於存在問題的哲學啟示有關。圍繞這些科學創作出各種驚奇的故事，然而其中反映的卻是你我所熟悉的喜怒哀樂。作者也設計了一些巧思，像是書中每個有名字的角色都是一串無法發音的文字，這些短篇的「人物」並不是人，而是擬人化的粒子、物質（有機或無機）、生物、星體等。像是主述者Qfwfq可以是一顆粒子，一顆彗星，一隻恐龍，在每個故事中，我更偏向他應該是一顆存在每一項生命體裡的粒子，他擁有著意識觀察著宇宙的變化。
從首篇月亮的距離揭開這本書，有一推測是因為月球是人類探索太空的第一步，所以如此安排。這篇之所以很著名，大概是故事情節最淺顯好懂、又帶著豐富想像力吧。故事中的元素包含曾經可以直接從地球跳上去的月球、一段情感的追求與得不到，在科幻的背景加上人類情感的描述，是一個蠻有趣的故事。
除此之外，我更喜歡恐龍篇，恐龍篇想表達的演化論以這種方式呈現蠻有趣的。Qfwfq是一隻恐龍，他們曾經稱霸整個世代，然而當其他恐龍已經消失，只剩他一隻時，他發現就算恐龍滅絕了，但古早傳下來的名號，還是使新生代恐懼。不過對於新生代的生物，他們並沒有認出來這隻Ｑfwfq是恐龍，所以他們恐懼的也不過是恐懼本身罷了。然而，一度繁榮昌盛的恐龍，難道就這麼屍骨無存，連名字都消失於記憶了嗎？Qfwfq體認到，並不是表面上看起來的這樣，歷史是連續的，生命是持續演進的，曾經發生過的，都會留下痕跡。時間比較近，由於印象比較深，大家還記得名字甚至是具體的作為，例如恐龍可怕鮮明的形象，然而，隨著時間越來越遠，不再擁有具體的描述，而變成一個意念。只要生物繼續存在，不管是什麼種類，都包含曾經存在的生物的一部分。但我們不自知罷了。時代的新舊交替，後代也會吸收抑或排斥前代的部分。
對於這本書，一開始很認真的閱讀，會發現就算我把每個字都看懂了，但我依舊一頭霧水，因此我的閱讀建議就是緩慢地享受，拋開自己，像一條流動的意識，悠遊其中，當你能夠跟著他的想像，進入Qfwfq描述的情境中，那就可以領會作者在書中設定不同的符號象徵，以及想表達的意義，就算今天沒看完，也可以想到的時候再翻開某篇故事慢慢咀嚼思考，說不定哪一天就可以找到共鳴點。
接下來介紹作者Italo Calvino，他的奇特和充滿想像的寓言作品使他成為二十世紀最重要的義大利小說家之一。
在四十年的創作實踐中，他不斷創新、摸索，每一部作品都呈現出不同的面貌，卡爾維諾的作品有的幽默有趣、有的深刻動人、有的實驗性質極強，風格多樣。有時會覺得「原來小說還可以這樣寫」。他從很早期就開始寫寓言故事。我覺得很有趣的在於它的寫作並不會讓你覺得說教，反而會覺得設定很有新意。他年輕的經歷也很酷，因為反法西斯主義，於是他加入了義大利共產黨（這邊要提一下法西斯並不是共產主義，他們分屬於有派跟右派的極端）然而，後來他選擇不再站在政治的前線，甚至疏離了政治生活，並認為政治往往會採取一些過度激烈與欺騙的行為，因此他的生活體驗為他的寓言作品帶來深刻的描寫。
卡爾維諾在文學以外也具備哲學與科學素養，多方結合下，就變成了很具實驗性質的作品。但大部分人熟悉的是後期作品，代表作是《看不見的城市》（Invisible Cities）與《如果在冬夜，一個旅人》（If on a Winter’s Night a Traveler）。這兩本也被我列入書單之中，因為我真的很喜歡Calvino的腦迴路，迫使我想要更了解他的文字、他在每本書建立的世界觀以及想表達的邏輯。
如果想看些不一樣的文學作品，不妨試試看Calvino吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深度洞察力</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/deep-insight/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/deep-insight/</guid>
      <description>我是誰 如今的社會中，越來越注重『自己』，甚至在主打透過鼓勵來進教育的過程中，我們會一再被提醒自己擁有哪些美好的特質，這一切都使我們過分樂觀地看待自己，而無法客觀檢視自己的本質及重視別人對自己的看法。講白話一點，就是『自我感覺良好』，我們身邊一定存在幾個自我感覺良好的人，以為自己上台報告很好但實際上台下睡一片的人，覺得自己是個好上司但實際上下屬一直在說他壞話的人，覺得自己很幽默風趣但實際上惹人嫌的人，這些人都是缺乏洞察自我的能力；最嚇人的就是，能力最差的人往往對自己最有自信。
七個概念，幫助認識自己 建立自我價值觀  透過價值觀的幫助來成為理想中的自己，同時也能作為評估自己行為的標準
 這個概念已經在數本書中都有提到類似的概念，基本上就是先好好思考自己想要成為什麼樣的人，再依據這個理想中的自己列出一套原則，利用這個原則來檢視、評估自己的行為，同時也是為自己的行為列出了一系列的標準，讓自己的一切有依可循，時間久了，就會朝理想中的自己越來越近。
知道自己的熱忱在哪  熱忱是要明白自己真正熱愛的事情是什麼
 從小到大我們一直在接觸新的事物，就是為了找尋自己喜愛的事物，熱忱，可以保持動力；工作上也是一樣需要熱忱，一旦喪失熱忱，一切都會失去動力，人也會變得行屍走肉，所以找出自己熱愛的事情是認識自己非常重要的一環。
志向  志向是無法完全被實現，但是我們每天早上醒來都會被它激勵
 志向是願意付出自己的一生所做的事，而要知道自己的志向，應該是要先找出自己熱愛的事物才能衍生出志向，也就是上一點提到的熱忱，同時也要知道自己的價值觀，才能更有效率地找出自己的志向。試著問自己這個問題：『我對人生真正的期望是什麼？』
適合自己的環境  在適合自己的環境中工作，可以使人開心且增加效率
 雖說適者生存，但是現在這個社會上並不是只有一種環境，同一個人在不同的環境中所能表現出的價值也會有所不同，因為在不同的環境，給人的感覺和刺激不同，對人的激發也就不同，所以找出自己適合的環境有著自我能力的發揮。
觀察自己的行為模式  意識到自己的行為模式，有助於自我改變
 一切的行為都事出有因，而有因就有果，如果能在意識到自己的行為因果關係，能幫助自己冷靜，同時改變自己的做法，並觀察這樣的做法導致的結果是否會更好。
自我反應的覺察  在各種情境下，思想、情感和行爲都會有不同的反應
 這點其實跟上面兩點有些類似也能呼應，有時候發生了一些事情，自己在這些事物中也有所行為和情緒，事後冷靜時，不妨回想一下這些事情的細節，自我反省時常會在這個階段出現，而適度地自我反省能發現自己在什麼狀況下會有哪些反應，有哪些反應是需要改進的。
發現自己的影響力  每個人的行為都會有意或無意地對別人造成影響
 或許我們都不是在這個社會上極具影響力的代表人物，但是我們的所作所為或多或少都會影響到身邊的人，無論是家人、朋友或同事，千萬不要忽略自己的行為會影響到其他人。提醒自己，當某件事情會引起一系列反應或行為時，先 縮小 自己的觀點，並 放大 考慮別人的想法，這就是 換位思考，透過換位思考，往往能讓我們理解他人，同時換個角度思考，能幫助了解自己的行為會產生什麼影響。
結語 我認為，認識自己，了解自己，更可以幫助自己日子過的更舒服，事情更加順利。
後記 當我看到這本書的書名時並沒有想太多，直接就入手安排進我的書單，但剛開始看了幾個章節，我還是一陣矇，我怎麼好像沒有辦法跟這本書的內容有所共鳴，結果變成這本書我居然是硬著頭皮看下去，看到後來然後試著配合書中的舉例，來回想自己的過去，慢慢地終於似乎可以理解了什麼，也很慶幸自己有看這本書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>別讓世界的單薄，奪去你生命的厚度</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/11/2021/11/freedom-of-mind/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/11/2021/11/freedom-of-mind/</guid>
      <description>「這本書分成三個部分 開頭講生死 第二段講情感、關係 最後討論快樂
一開始花了很大的篇幅去講生與死 他的概念是「生命是意外的獲得，而死亡是必然的」，生命是我們一定會失去的東西 然後再把這種概念放到其他事情上，不論任何事情，我們終將面對失去 這是一種坦然面對死亡，或者說，坦然面對失去的態度，而非「既然都會分手，那幹嘛在一起」的消極心態
真正強大的心理素質是「了解自己的恐懼，知道再來會發生什麼事，還是願意踏出這一步」 所以，往前衝就對了，掉下去就算了 他會這麼重視死亡教育的原因是，有些恐懼是怎麼努力也沒辦法改變的、必然發生的 只有接受他，才能無懼與自在
得與失是同時發生的；有失才有得 作者認為我們常常只看到自己會得到什麼，就做了選擇 卻忘了先看會失去什麼，事後才後悔
再來，得失是一體兩面的，但存在著出發點的差異 1.想要多得到 2.不想失去 如果動機是不想失去的話，越後面就會一直沒底線的妥協 因為人在極度恐懼時，只要能夠不失去，什麼都願意做
反之，想要得到什麼而去行動時，雖然最後還是會失去，但在追求的當下，心裡是帶著某種積極、熱情或是慾望，這會讓我們感到踏實、快樂。 作者在比較前面的地方有提到，人需要一個支撐自己生命的理由，我認為這邊就是在講這件事
再來作者提到溝通這件事 他認為溝通始於了解「對方跟我一樣害怕」，先明白對方害怕的是什麼，才能掌握彼此的位置 很多時候，真相是什麼一點都不重要，讓恐懼的人安心，才是最重要的 作者認為，能夠「讓別人安心」是一個人成熟與否的重要標準；能夠與他人和平共處，也是人生中很重要的能力 那這邊作者舉的例子是職場上的老人打壓年輕人，還有父母恐懼失去跟孩子相處的機會
再來是第二段，關於感情和關係 人的情愛關係有一個最大的盲點，也是最大的危機。我們只想保持自己「孩子氣」的那一面，只有等到這個面向被滿足後，才想要展對另一半的關心和在意 人都有缺點，可是關係裡面的真誠並不是擺爛、耍賴，然後強迫對方接受自己 任何關係都需要刻意的建議和經營，如果我們刻意建立了一段關係，卻希望可以毫不刻意的跟對方相處，這一點都不合理；以這個角度來說，真誠其實不是不刻意，而是一種信念，它需要努力維護來達成
關係中的真誠是源自於不斷付出，但要維持關係的話，還有一個很重要的東西，就是要掌握主控權 而主控權是來自於「知道對方想要什麼、不想要什麼」，要先知道這個才有辦法做可控範圍內的事，而非把自己的意念強壓在別人身上。
那這邊在講主控權也不是要操控對方，而是要做一個「掌握距離」的動作。有的人喜歡黏一起，有的人喜歡保有一定的空間，就是在掌握這個距離。 不只要自己付出，你也要給對方一個舞台，讓對方能夠發揮他的優點，讓他來滿足你；因為關係的平衡是彼此都有舞台來發揮優點。
掌握主控權有 1.讓對方在意你，讓對方願意為你付出 人的互動關係有三個階段 1.1一起討論一件客觀的事 1.2兩人把視角投注在對方身上 1.3兩人把視角投注在對方的感受身上
2.讓對方對你產生「感受」，也就是情緒，情感上的共鳴 這邊舉了一個例子，女朋友打電話來抱怨，男方馬上給了一些建議，然後就吵架了 有一個實驗，他把還沒斷奶的小猴子跟媽媽分開，移到另一個籠子裡。然後給他一個抱著奶瓶的金屬母猴，和一個什麼都沒有的猴子絨毛娃娃，結果小猴子緊緊抱住了絨毛娃娃 這個實驗的目的就是要證明，哺乳動物(包括我們人類)非常需要情感的交流
人際的互動中，創造情感共鳴的一方就是握有主控權的一方 兩人要走得長遠，最重要的還是這些情感上的共鳴
避免吵架，直接退讓是在用消極的方式維護表面的和諧，但那個和諧是假的 我們很多時候為了這個和諧而變得不像自己，可是其實，太過為對方著想是沒有用的 有可能你心甘情願；有可能對方不夠成熟，沒發現或不在意。這份委屈總有一天會讓你爆掉
我們應該要追求的是「真相和解」，真正的和解來自於了解真相，也就是「對方心裡的真相」 如果對方會因為這件事就不喜歡你，那代表他其實不適合與你相處
很多雞湯所講的愛自己是流於物質上，但果想要的是一段感情，那這種方式是錯誤的 而且作者認為，「愛自己」在某種角度來說就是更強化版的「安於現狀」，假如有人這輩子都只想維護自己原本的樣子，不打算為任何人有任何的犧牲，那不管他多愛自己，也不會有人愛他的 因為有犧牲，才會有收穫
我們應該要做的是「認識自己」 了解自己的優點與缺點，然後才知道自己的施力點在哪 適時發揮自己的優點，才知道自己的市場在哪裡 另外他也提到，要先穩固自己的「品牌獨特性」，也就是確立並穩固自己的優點，再去補強自己的缺點，這樣才不會迷失自我。
第三part談的是快樂 一開始先講到了現代社會的文化追求物質、追求快速 不開心？去做某種消費快樂一下！男朋友不好？換一個就好 接著提到了他的經歷，貧窮國家的人只要得到一點點東西，看起來就很快樂
這邊他不是要講什麼知足常樂，而是講認知的問題，我們誤解了快樂
興奮和刺激是短暫、會讓人上癮的，你需要持續接受刺激，而且需要的強度越來越高。 但無法給我們持續性的滿足感，所以我們必須不斷地追求刺激。 很多人去了印度才發現，自己的需求可以這麼基本；當那些平常不可或缺的刺激不在之後，對於快樂就會出現不同的解答，甚至獲得更多快樂。 也就是說，當我們能夠擺脫物質主義的控制，才是真正活著，才能向下去找到快樂的根源。
也就是說，物質主義定義了快樂，我們一定要去做某件事情才會快樂 舉例來說，10月我跟朋友去過萬聖節、去唱歌喝酒 這當然開心啊！但只有這樣才能獲得快樂嗎？當然不是</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>先問，為什麼?</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/start-with-why/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/start-with-why/</guid>
      <description>黃金圈理論:
what(做什麼) - 負責的工作，提供的產品，一般人都能答得上來的問題
how(怎麼做) - 比做什麼的格局再大一點，價值主張、專業流程，能解釋優劣差異的方式
why(為什麼) - 人活著的意義
影響人思考的方式有兩種，感召和操弄，操弄思考的方式有很多，同儕壓力、情緒勒索、恐懼，舉例來說，戒毒的廣告，通常會把廣告拍的昏暗和恐怖，目的就是要讓受眾感受到吸毒是不好的，覺得是件可怕的事情，又或者是牙膏的廣告，會找一堆牙醫師背書，書 X 定，牙醫師第一推薦，這種利用同儕或者明星效應增加你對他們產品的信任度，操弄可以在短期內看到顯著的效果，但某些時候，操弄是有代價的，好比說削價競爭，犧牲利潤薄利多銷，短時間內可以衝高公司的營業額，可這種方法也是一種雙刃劍，原價 100 塊的產品，當消費者已經習慣能用 80 塊買到時，就不會有人想用 100 塊買，當競爭者推出更低的價格，沒有更具競爭力的新品或是讓利空間，只能從降低成本著手，陷入不斷削減利潤、削減成本的循環。
那有沒有一種產品，不論好與不好，價格或高或低，只要新品一推出，就會有人去朝聖，IPHONE，蘋果公司能夠成功除了行銷部門厲害之外，最厲害的是感召力，蘋果公司從來沒有把自己定位成賣手機、或賣電腦的公司，從他們的 slogan 【Think Different】就可以看出，他們想做能改變世界的事情，並且時隔多年都沒有忘記，各位果粉們，當初選擇蘋果產品的理由可能有千百種，但現在會繼續選擇蘋果，其中一個潛在的理由，是相信蘋果公司的理念，相信他們能繼續推出改變用戶習慣，更好用、更方便的產品，再向他人推薦蘋果產品時，看似是再推薦蘋果的產品，事實上是在向他人宣告【我是一個跟蘋果公司有相同理念的人】。
iPod 的出現，改變了整個音樂產業的生態，但 MP3 這項技術是由新加坡公司【創新科技】發明的，當時他們的廣告訴求是【一台擁有 5GB 容量的 MP3 撥放器】，蘋果公司是在 22 個月之後才推出了 iPod，當時他們的廣告台詞是【放一千首歌在你的口袋裡】，乍聽之下好像沒有區別，我只覺得蘋果的話數很厲害，但創新科技強調的是產品，也就是他們【做什麼】，而蘋果公司則是告訴我們【為什麼】需要這個產品。
最後在講一個小故事總結黃金圈理論，一位哲學家經過一個施工工地，問一位工人:「你在做什麼?」，工人頭也不抬的回答:「我在砌磚」，哲學家走向第二位工人問到:「你在做什麼?」，第二位工人跟他說:「我在蓋一面牆」，哲學家走向第三位工人問到:「你在做什麼?」，第三位工人熱情洋溢、滿懷憧憬的說道:「我在建一座教堂」。
補充:
偉大的領袖如何鼓動行為 - TED
https://www.ted.com/talks/simon_sinek_how_great_leaders_inspire_action?language=zh-tw</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看不見與看得見的台北</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/invisible-and-visible-taipei/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/invisible-and-visible-taipei/</guid>
      <description>今天分享一本書「看不見與看得見的台北」，主要探討為什麼一個都市成為現在我們所看到的樣貌，並提到完整一個現代臺北市的出現，並非人口增加、市地擴張的「自然」結果，而是現代權力在空間上運作的「社會」產物。作者提醒，都市化不一定是一個正向的詞，而應該將其視為一個權力改變或者運作的過程。
作者順著時間軸帶讀者從幾百年前荷治時期，並花了大篇幅著墨在清領時期與日治時期台北因為政策實施的不同，而有完全不同的治理方針。從清末三市街（大稻埕、艋舺、城內）為什麼會出現，有一種想法是三個市街一旦經濟繁榮、人口增加，地理屏障自然消除，之後商業發展更發達，三個市街自然而然就能合而為一，進而變成都市。不可否認的，三市街的形成有很多地理及人為的因素，但若是認為都市的雛形建立是一個自然的過程，就太過簡化並忽略一些都市規劃的重要概念了。書中提到「清末三個市街到日治一個台北的變化，是前現代社會的結束，現代社會的來臨，更體現了地方社會弱化，以及空間社會興起，是兩個政權統治形態的差異」。
那作者提出了清末的地方 換到日治時期的空間，那「地方」跟「空間」的差異是什麼？地方(place)，空間(space)雖然生活中可能會混用，但在此有不同的理論意義。根據人文主義學者Yi-Fu Tuan的界定，地方經由人類經驗而賦予意義，感知上是安全的封閉性處所，而空間則尚未被賦予完整意義，是一個開放性處所。這個概念有助於理解現代政治權利在土地上運作的重要性，現代國家出現後，空間規劃變成必要，也就是剝除本來附著在土地上的「地方」意義，使之成為無所牽絆的「空間」，才能作為統治的工具。
書中提到的兩個大方向，日本的殖民統治，是透過「空間均質化」與「空間視覺化」來完成。什麼是均質化與視覺化？一個是都市的居民從摸不到成為摸得到；另一個則是都市的土地如何由看不見成為看得見。將隱晦的臺北市街數據化、可視化的工程，具體展現在臺北城的公共衛生與市街貫通建設，那麼在完成這些建設之前，勢必要先對土地及人口進行調查，這點在後面會更詳細提到。日本都市史學者越澤明指出，日本本國的都市計畫都是先從殖民地開始，因為殖民地都屬產業開發落後地區，要開發了才有獲益，並且殖民地可作為新技術與制度的實驗場，也不難看出日本治台很多建設都是日本習自西方。
清末時期台北大概可視為一個不透明的社會，清末雖然有科學建設，但大家應該也可想像到，他們的治理方針一直是舊思維。劉銘傳雖具有科學頭腦，但在築城的過程卻處處受到舊制度的扞格，根據史料，城門的規劃、方位也許受到了傳統堪輿之術的影響；鐵道也是清末西化的重要指標，但由於歐洲技師只能負責設計，執行交由軍隊，導致了無法確實執行的結果。更不難想像當時建造的鐵道，難以成為現代化的典範。與其說臺北的都市設計和鐵道建設是現代化的表徵，不如說是一場矛盾實驗。因此就算有所謂的「現代化建設」，台北到目前為止並不是一個整體的都市，而是一個由三個市街的加總加上其他零碎地點的地方。
第四章標題變成「穿透台北的日治空間工程」。由標題不難看出，日治時期的台北已然脫胎換骨，1920年名義上的「台北市」正式出現，但中間25年發生了什麼變化？日本的殖民統治，是透過「空間均質化」與「空間視覺化」來完成。在清領時期，台北主要由地方社會帶領，尤其是因為郊商而與官方產生連結的半自主性地方社會，然而在日治初期，仕紳仍舊展現了官民中介的代理性格，但後來仕紳被編入體制而成為行政輔助環節，因此日治時期的地方仕紳已經跟傳統中國的地方仕紳有了本質的變化。在均質化的推動下，警察制度掃除中介的勢力。因為傳統中國模糊統治下的地方社會是一個灰色地帶，在日治時期變成治理的障礙物，警察正是建立秩序的機制，他們就是第一線的基層資料蒐集者。除此之外，公共衛生與市街貫通的政策讓都市的視覺化有了進展。日本殖民的數十年間，他們掌握了人口、死亡、健康狀態、平均工資等等數據，這種理解並非蠻力統治，而在於精準調查。從土地調查開始，清代台灣的土地並無明確的所有權概念，而是以業權作為日常農耕的使用。傳統的中國計算私有土地多是為了有效課稅，而非為了決定權利歸屬，也就是說，地方官為了避免增加稅額，並不想精準測量轄區內的土地，到了日治時期，利用三角測量法建立所有權制，對於統治當局，每塊土地都可以找到主人，已經不再是一開始什麼都看不見的混雜業權時代。除此之外，日治時期留下的地圖是以三角測量為基礎的現代畫法，清代台灣地圖主流則是山水畫法，約佔七成以上，這兩種地圖是截然不同的視角。地圖上的點線面都不再是當地人熟悉的地方，而是座標系統內無關社會文化的空間，在土地調查後下一步就是人口活動的調查。有了土地以及人口的數據，也就表示具有計算的能力，下一步就是城牆的拆除，以及拆除城牆對於一個都市的意義。
清代興建的舊時代城牆在日本政府眼中成為干擾統治的障礙物，拆掉城牆後建立寬闊的三線道路、以及興建台北總督府，這是一個特意加高的中央塔樓建築，也成為當時台北市區抬頭都可一眼望見的高塔，這邊代表的意義明顯（這種以塔樓加高造成威嚴感的形式並非日本固有的建築風格，而是日本習字歐洲的宗教建築再加以誇飾而成，後來也一再出現於日本殖民地）。這一連串的動作意味著，台北早期的市區改正時代，街道的規劃跟拓寬已開始建構視覺化效果，而布滿市區的銅像及總督府之類的威嚴建築物，更符合這種現代統治視線邏輯的運作模式。在都市內交錯而成統治者無形的空間視覺化效果，奠定了統治的絕佳基礎，一再提醒人民我在這裡，權利無所不在的展現。「空間視覺化」的體現就在於此。到目前，台北已經經歷了數個都市建設手段的實驗，已經逐漸形成一個完整的市區型態，台北市的稱呼因此從1920開始出現。
雖然說把都市內的空間均值化、消除地方意義，像是日治時台北市公園設立標準是每一點五公里內要有一個公園，這就是抹去地域之間的差異而建構出都市的均值假設．但並不代表日治時期都市的空間就是真的沒有差異了，只是從清代不同籍貫之間的漢人的差異變成台灣人與日本人的差別，舊的差異逐漸消弭，新的差異被創造出來，都市是一個流動的產物，並非一成不變，每一個人每一樣元素交互的關係促成了這個流動的社會。
地方再見，空間再現，現代社會最主要的轉變在台北市上演，空間是一個如此讓人不設防的概念，讓我們以為這一切的運行是自然的，所以權力也更容易在之中運行。日治時期所做的建設，似乎都讓空間更乾淨整齊美麗，但權力隱匿在空間的各個角落，我們不可忽視它的無所不在。本書利用了很多考據資料驗證日治時期與清領時期的治理方針，對同一片土地（畢竟清領時期台北還不能稱為一個完整的現代化城市），有些在過去歷史課本提到的政策名詞，在本書裡展現了另一種解讀，亦稍微能夠想像當時如果是一片尚未被開發的土地，治理者的政策方針應該會被推往哪個方向，更重要的是，都市化就是權力的運作，這個概念在本書無所不在，如果之後了解其他國家都市的歷史，是否也有同樣的概念對應？推薦這本書，可以對於思考一個城市的定義有另一種看法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通往財富自由之路</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/financial-freedom/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/financial-freedom/</guid>
      <description>「財富自由」這個議題在這幾年變得越來熱門，彷彿只要達到財富自由，就是人生勝利組，但究竟財富自由的定義是什麼呢？
乍一看這本書的書名，會以為這本書的主軸在聊投資理財，但實際閱讀後會發現，作者其實是在告訴我們如何「生活」。
關於作業系統 看完這本書以後，於我而言最大的改變是，思考方式有了很大的轉變。書中提到我們可以把自己當成一套「作業系統」。這套作業系統的核心為「概念和關聯」，往外是「價值觀和方法論」，最外圈是「實驗和踐行」。
每個人都是獨立的個體，在不同的環境、受不同的教育下成長，所以每一個人（作業系統）都不同，甚至有很大的差異。然而，在這套作業系統中，最重要的是價值觀。
從我們有記憶以來，人生就是由數千、數萬個選擇建構而成。
然而，什麼影響著我們的選擇呢？
我們在不同的選項中衡量輕重利弊，何者為重、何者更好，這個「重」和「好」就來自於我們的價值觀。而價值觀的形成，就來自於我們對於事物的定義是否清晰、準確和必要，是否明白概念之間的關聯。每一件生命中的事物都有其定義，這和字典中的名詞解釋不同，而是每個人思考過後產生，所以即便是同一件事物，對於每個人可能都會有不同的定義。
前面提到的，思考方式的轉變，現在的自己對於事件的發生或是事情的決策，不會急於反應，而是讓自己先停下來，反覆去思考「本質」，然後再行動。
作業系統的自動升級 —— 學習 大多數的人，在離開學校以後就停止學習了，包含我自己也是。然而學習其實是我們一輩子都該做的事，甚至將其融入於生活之中。
在過去的人生中，你心中一定有過這樣的小聲音「學這個有什麼用？」，同時也一定曾在某一個時刻覺得「早知道當初就認真學了」。
問題出在哪呢？
我們都忽略了「長期」這件事，任何資訊、知識即便在當下、短期內對我們毫無幫助，難保會不會在未來的某一刻會派上用場。所以任何我們不懂的事物，有機會就盡力的學，不要有「與我無關」的想法，甚至當我們懂的多了，有可能把兩個看似完全不相干的知識點連線了，這就是融會貫通。試想每當我們學會一件事，就在白紙上畫上一點（代表知識點），再把點和點做連線，你會發現到隨著時間過去，每增加一個點，連線的數量會呈現指數型成長，然後系統就自動升級了。
個人的三種商業模式 回到本文的第一個問題，財富自由的定義是什麼呢？
在個人的商業模式中，作者以時間為基點，將其分為三種：一份時間出售一次、同一份時間出售很多次、購買他人時間再賣出去。其中針對「一份時間出售一次」的論點，我有非常深的感受。
一份時間出售一次顧名思義就是受雇者，雇主用薪水買你的時間。然而作者提到，如果以交易市場的角度來看，薪水（成交價）是資方對我們這個項目的估值，而不等於我們的價值。
 你不斷成長的結果，就是你終將被低估 —— 這是必然的。
 當我們不斷的成長，估值（薪水）一定會顯得不符合價值，甚至其實大多數的人才，都是被低估的。如果有一天確定自己的價值真的被低估了，那就是時候把自己丟回市場了。
讀到這一段的我有很強烈的共振，因為和我當下所處的境遇相當符合，不過同時我也反思到。如果「總是覺得自己被低估」，應該反過頭來檢視是不是高估了自己的價值。講到這應該可以明白，估值一點都不重要，重要的是價值，而增加自我價值的唯一方法就是學習。
  現狀的定義：過往的累積
 如果你對現狀感到不滿意、不適，可以回過頭檢視自己過去做了哪些選擇。過去無法改變，但現在的我們還能為未來努力。用正確的方法做正確的事，複利的累積，我們一定會變得更好，但什麼是正確的事，什麼又是正確的方法，則需要我們去思考。
這本書還有更多值得學習和思考的論點，後面的篇章也有提到價值型投資的基本概念，這次分享的主要對我有極大影響的部分。最後就以作者這句話做總結
 你自己就是你能買到的最便宜的、最有可能長期保持成長率的可增值資產。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零公里：我與幸福的距離 上</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/kilometre-zero/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/10/2021/10/kilometre-zero/</guid>
      <description>（圖／書封主視覺，遠流出版提供）
作者：莫德 . 安卡娃
畢業於巴黎政治學院，在企業界擁有輝煌的成就。 任職於管理300位員工的大型公司，但追求內心滿足的卓越是沒有盡頭的 除了忙碌的工作以外，她想要的還有很多，更多 八年來的生活一秒鐘都沒浪費過，腳步很快 ，心也很快。 有天摯友羅蔓著急請託，要她在4天內出發前往尼泊爾完成一個充滿未知的荒唐任務。 法國巴黎穿著時髦的她是個名符其實工作狂，在世界之脊喜馬拉雅山上與一群不相識的雪巴人度過了五個星期，這段極其荒謬的旅程，卻開啟了她人生不一樣的篇章。 本書以旅程所遇事件與作者當下內心想法，一步步帶領自己與讀者尋找那個未知的寶藏。 以下摘取書中部分章節，照映至人生許多重要的時刻。
/ 選擇 / ＊是遺憾還是悔恨？
羅蔓，得了癌症。
『尼泊爾有一種祖傳方式可以透過意識與改變心靈狀態，達到治癒的目的』 研究家傑森定居尼泊爾五年，不斷搜集各種線索，希望能找到這個能改變世界的秘密。
傑森前幾日拿到那個方法的複本了，妳去幫我把手冊帶回法國好嗎？ 那本手冊可以把我治好！羅蔓堅定的說。
你不應該盲目的相信這些荒唐的故事，你應該信任的是醫學，集中精神在具體的東西上，專心接受化療，繼續奮鬥。
無論羅蔓如何述說，她終究認為一切都是自欺欺人 這次對話是她們十六年友誼中最糟糕的一次。 分開前羅蔓交給她一個信封，如果妳決定好了就打開吧。
引思： 在生活中時常發生的抉擇，做了或許會後悔，或是任由遺憾在往後的日子襲擊 你呢？你怎麼選擇？選擇遺憾還是後悔？
瑪耶拉打開信封，快速地收拾行李，將無奈與憤怒也帶上，朝著機場出發了。
/ 這個選擇你能接受嗎 / 先別想了，看就好
＊以孩童的眼睛看
8000公里的那方，塵土飛揚、沒有通訊網路、不穩定的供電、沒有生活享受、旅館的爛房間、水龍頭裡黃色的水。雪巴人尚提將帶領她登上喜馬拉雅山與持有神秘手冊的傑森碰面。瑪耶拉認為她正面臨此生最大的悲慘磨難。
「你花在不幸的片刻永遠不會重來。你知道自己的人生如何開始，卻不知道將在何時結束，活著的每一秒都是我們不應該糟蹋的禮物。現在幸福就靠自己去體驗。要是你認爲在這裡是種義務，那麼接下來的時間裡，你將會經歷到辛苦與困難，因為山呢，是一面巨大的鏡子，會映照出你的靈魂，以及你的存在狀態。你可以選擇抓住這個送上門的機會，以不同的方式體驗這場旅行。 同時停止與你這個人、你所知的一切、你的文化、你的生活水準和你的享受進行比較。要是你可以在面對種種差異時，忘記自己所見識過的一切，並切不抱任何立場，以一種全新的眼光進行觀察的話，你將會發現一個全新的世界，而你也將會在那個世界裡發現一種比以往更為至高的喜悅。」
『拋下你所確信的一切，每一件事情都是新發現，就如一個初生嬰兒，對於所有一切都感到驚奇。』
引思：放下所知、丟掉所有見識，用初踏世界的心態體驗每個當下，將會獲得無法想像的巨大喜悅。
/ 面對未知的恐懼 / ＊正面或反面
你怕到不了目的地、怕單獨和陌生人在一起、怕失望、怕帶不回手冊。 你的大腦讓你洩氣，並找到勸你回巴黎的理由：我的能力應付不了、我是文人不是運動員、那些人大概都不是好人、萬一那本書不存在呢。 當這些質疑沒辦法說服自己時，這個蠻橫的聲音就會利用別的武器，像是罪惡感：你怎麼能丟下員工不管？你以爲自己有時間從事這些的消遣活動嗎？ 大腦製造出的恐懼，逼迫你在任何時刻都必須深思熟慮。 『大腦和心，都是我的存在，不可或缺的兩種器官』 但大腦的聲音時常覆蓋心的聲音，有人教過你要好好傾聽你的心嗎？
如果上述那些恐懼都不存在，很輕鬆能抵達目的地、這些都是好人、順利地帶回手冊、公司正常運行著、員工們也希望你能夠開心，那你怎麼決定？
『我當然要去啊！羅蔓對我來說很重要，有任何機會能讓她康復，我會想把那個機會給她，拯救一個我深愛的人，生命中的這段挑戰真的不算什麼。』
這就是你心裡的聲音。 只有你的心有辦法下這種決定。
大腦的思考在多半時候可行，但心裡的聲音如此重要卻被忽視了。
現在我們試圖翻攪一下大腦裡面所裝載的東西
再試著回想你最喜愛的畫面、事情、人物。
有沒有發現這兩者帶給你的感受是截然不同的？
/ 批評 / 對我來說，在尼泊爾這樣的國家，很容易觀察到全新不同的東西，因為所有的一切對我來說都很陌生。 不過最難的是不對此加以批判！因為當我一比較起自己所知道的東西時， 就會立刻發覺自己對什麼都有意見。
「 那是因為你的大腦需要感到安心。」 全新的東西會讓善於批判的小我感到害怕，因此利用你的心智能力進行比較，於是將你帶進它的知識圈裡，好讓自己感到安心。
忘掉全部你學過的東西，意味著你就不再能對任何東西進行比較了 你不再能夠評斷，因為任何一切皆如是存在。 已知與未知不會再有，唯有眼前的景象。 讓污染的思想不侵入你的內心，你才能夠欣賞當下的每個時刻， 再也沒有什麼能妨礙你內心的自在。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零公里：我與幸福的距離 下</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/kilometre-zero/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/kilometre-zero/</guid>
      <description>（圖／書封主視覺，遠流出版提供）
零公里：我與幸福的距離 上/ 明鏡 / 對於眼前狀況，觀看但不評判，我們就可以透過鏡像遊戲瞭解自己希望在內在培養什麼。
當我們遇到某個人，能感覺到跟這個人合不合，在心中引發不自覺的評判和分析，也會認為不需要跟某些人浪費時間。
但我們也可以用不同的方式看這個狀況，某些人讓我面對自己未處理的問題;他們讓我們走出舒適圈，而其他人則是讓我聚焦在自己身上。
當我們認識新的人時，會有三種不同的態度。我們或是感受到一股強烈的吸引力，或是立即的排斥，又或是冷漠——前兩者經常是最明顯的。 讓我們起反感的人，其實會喚起我們本身不得不痛苦承認的部分。假設我無法忍受看不起我，自以為什麼都懂得的人，或許是因為我還沒有處理好自己的自卑感，所以我很難承認自己進行對話時，能夠如他們一般思緒敏捷、口才流利。或者，我無法接受厚臉皮的人。為何不承認自己為自己的嚴厲所囚禁呢？ 我希望能夠給自己更多的自由，可是我的教育不准我這麼做。 一見鐘情也是同樣原理。別人所吸引我們的，其實是我們自己某部分的雛形，也就是我們想要獲得成長，但是找不到途徑的部分。
『我用歡迎最棒的禮物的心情對待別人，因為他給了我一面明鏡，揭示出了我的意識與良知。我們以為自己與他人相同的部分與我們的陰影區。』
他人即是我們的明鏡。
/ 寬恕 / 瑪耶拉結束了喜馬拉雅山找尋手冊的旅途，在山下的瑪雅等著她，聽完瑪耶拉經歷的一切，她拿出當年爺爺過世前留下的紙條 小心翼翼的攤開那張變黃的紙，上頭的梵文寫著：
『 你有想要什麼，但寬恕給不起的嗎？你想要平靜嗎？寬恕會給你。 你想要幸福、安詳、對目標有信心，以及超越世俗的價值與美好的感受嗎？ 你想要關懷、安全，以及永恆的安全保護所能給你的溫暖嗎？你想要一種不被擾亂的安寧 ; 一種永遠不會受到傷害的溫柔 ; 一種深刻且持久的安適 ; 一種完美到不會受到阻饒的安靜嗎？這些所有，甚至更多更多，寬恕都會給你。 當你醒來的時候，它會在你的眼中閃爍，並且給予你喜悅，讓你開始新的一天。當你睡覺的時候，它會讓你的額頭放鬆，並且在你的睫毛上休息，讓你不會夢見恐懼、傷害、惡意與攻擊。當你再次醒來的時候，它也會再次給你一個充滿幸福與寧靜的一天。這些所有，甚至更多更多，寬恕都會給你&amp;hellip;. 你有想要什麼寬恕給不起的東西嗎。有什麼贈與的東西會比這些還值得尋求呢？有什麼想像的價值、什麼平庸的效應或是什麼一時的承諾，會比寬恕帶給我們更多的希望呢&amp;hellip;』
『寬恕不再是我們包容別人引發的傷害，而是理解其實並沒有傷害。』 『 沒有什麼好寬恕的，因為存在的只有愛而已。』
/ 尾聲 / 帶著手冊和滿滿收穫的瑪耶拉上了飛機回到巴黎，與好友羅蔓見面。 這是你要我去尋找的手冊，我帶回來了。瑪耶拉離去前，羅蔓卻反將手冊交給了她。 ：「 往後在遇到困難時刻，這本子將會對你有所幫助 」。
我打開自己前往世界之脊尋找的那本黃色小本子，翻開第一頁，認出了她的筆跡： 「 瑪耶拉，親愛的朋友，我誠摯地希望你能夠找到力量，寫下你的所有領悟，讓每個人都能夠選擇活在相同的意識之中。我真心地愛你 你永遠的朋友. 羅蔓 」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人類大命運</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/home-deus/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/home-deus/</guid>
      <description>自從看完哈拉瑞的《人類大命運》一書後，這本書就一直是我最愛的讀物之一，也常常名列我最愛推薦給別人的書籍。
近來因緣際會下，我給自己設了一個更艱難的挑戰——用說書的方式來介紹《人類大命運》。
寫「書摘」可說是練習寫作的基本功，我自己也是長時間利用這種文體來磨練自己寫作的能力；但如果想要寫《人類大命運》這種經典書籍的書摘，就會完全是另一種挑戰。
要如何在短短幾千字之內，去蕪存菁同時又符合通篇邏輯脈絡順暢，使人看完後能迅速抓到書本的精髓，一直以來都是寫「書摘」者致力完成的挑戰。
本篇文章與下一篇文章將會是我剖析《人類大命運》的解讀；可以當作簡單的「書摘」來看、也會作為在不久的將來說書的底稿。
沒看過《人類大命運》的人可以把這兩篇文章當作是快速導讀；而看過《人類大命運》的人則可以當作是書本的複習、以及不同人讀書得到不同體悟的相互應證。
//
文章與說書的邏輯將會環繞以下的四個主要框架；前三點將會在本文說明，而最後關於「後自由主義時代」的舉例與剖析則會放在下文：
 引言：人類過去的問題已被解決（饑荒、瘟疫與戰爭），而百尺竿頭更近一步，想要解決的三大新興議題：當「死亡」將走向末日、永遠幸福快樂、智人將演化為「神人」 過去的三大議題如何出現的？人文主義的興起（泛靈、一神到人文主義） 貫穿全局的核心：人類說故事的能力（互為主體的想像）、「人類是懸掛在自己編織意義之網上的動物」 後自由主義時代：科技人文主義與數據主義；當科技與數據比我們更了解自己時，做決策的權力就會從人類自身轉移到演算法手上。 以下正文開始：  //
哈拉瑞編年史：貫穿過去、現在與未來的三大經典
歷史學家哈拉瑞的三本著作中，《人類大歷史》談的是人類如何成為萬物之靈的原因與過程；
《人類大命運》則是從現代出發，點出現有的文化與科技成就是形成於哪些社會脈絡之下，並用可預見的社會脈絡發展來對未來做出預測與想像；
而《21世紀的21堂課》則是專注在當下，談論面臨時代交替、世界動盪的今日該如何自處及深思的種種議題。
三本書所對應到的關鍵字分別是過去、未來與現在；而《人類大命運》對於未來的狂想，更是突破前人所未及。
全書用社會脈絡、思想主義的發展來解釋我們今日社會關切的問題是怎麼產生的；也在同樣邏輯的社會演化論之下，向我們展示未來的種種可能。
//
以古為鏡不只可以知興替，還能洞悉現在、甚至預見未來？
要談論未來，就不得不看過去，這原本就是學歷史的精髓；而身為歷史學家的哈拉瑞，顯然身體力行的實踐了這樣的方法論。
全書開頭以人類過去的三大問題（饑荒、瘟疫與戰爭）在現代已被解決，社會與科學轉而高歌猛進的往三大新興議題來進攻：人類如何達成長生不死、永遠幸福快樂並演化為無所不能的「神人」。
套一句狄更斯在《雙城記》的話：「這是最好的時代，也是最壞的時代。」透過科技的發展，現代社會戰勝了許多老祖宗視為無解的難題； 「史上第一次，因營養過剩而死亡的人數超越營養不良（飢荒）；因年老而死亡的人數超越傳染病死亡（瘟疫）；自殺身亡的人數甚至超越被士兵、恐怖份子和罪犯份子殺害人數的總和（戰爭）。」
到了21世紀早期，平均來說人類死於乾旱、伊波拉病毒或基地組織恐怖攻擊的可能性，還不及死於暴飲暴食麥當勞。
過去困擾人類已久的議題正在逐漸消解，但我們都知道人類並不會滿足於此，於是「想要更多」的心裏讓人們朝著新興的議題前進。
然而這些所謂的「新興議題」，套一句作者的話，只是「過去」的未來；換句話說，這些現在被認定的新興議題，是基於過去三百年的思想和希望，也就是在「人文主義」為指導宗旨下所指向的未來。  然而真正的未來 — — 基於二十一世紀將誕生的新想法、新希望而真正打造的未來（如後文提及的數據主義），可能與「過去的」未來有著截然不同的樣貌。
//
從默默無名到萬物之靈
首先必須先簡單探討在歷史上，「人文主義」這種以人類感受為最高宗旨的意識形態，是如何躍上神壇而主導了近三百年來的世界走向；而人類又是怎麼從跑得不快、也不強壯的孱弱物種，一步步掌權而成為萬物之靈。
大家都知道人類是從「遊牧式」的採集漁獵慢慢轉變到「定居式」的農業社會，而人口與社會發展也隨之擴大；
但較少人認知到的是，從遊牧到定居，其實也影響著社會文化甚至宗教中，人類社會解讀、信仰與對待天地萬物的態度。
採集漁獵時代因為居無定所，人類時常需要靠與自然的共生共存來度過生存的難關，因此那時候的信仰屬於「泛靈信仰」；
老祖宗多半認為萬物皆有靈性，人類只是茫茫萬物中的其中一種，與其他植物、動物甚至無生物地位一般，並沒有什麼特權。
而當人類歷史進展到定居時代的農業社會後，則是因為多數的動植物資源皆是以「人」為中心，萬事萬物皆是人類有意識地養育、栽種而為我所用，自然而然發展出「人類」高於其他物種的心態。
此時的信仰也從「泛靈」進展到「一神」信仰，相信宇宙間有唯一一位至高無上的神祇，而人類則是被選中、被其所愛的子民，有統馭萬物的權利；至此人類與其他物種出現了高下之分。
而到了十六世紀宗教革命後，信仰的舞台則漸漸從「感受全知全能神的意旨」讓步到了「人類個體本身的感受」；
橫空出世的「人文主義」就此萌芽而令人類成為了世界舞台中的唯一主角，並主導了後來世界對於重要議題評斷、經濟科技發展的走向。
總結而論，若快速綜觀人類發展的歷史，可從宗教信仰的態度看出人類是如何一步一步說服自己乃萬物之長：從採集（泛靈信仰）到農業（單一神祇、人類為主）到人文主義（只剩人類）；生活型態的變化影響著人類與其他物種的相處模式，從一開始的眾生平等，到以人為主而天經地義的剝削其他物種生存的權利。
//
「愛妄想」才是人類成功的主因
談完了人類奪權的歷史，接下來書中也探索另一個同樣重要的議題：「人類憑什麼成為萬物之靈」？
人類能有現今的發展眾所皆知靠的是社會的進步與科技的創新，但若把問題再更近一步的向下延伸，到底是什麼樣的力量能讓人類能大規模組織而發展社會制度與科技創新呢？
書中給出了答案，用簡單的一句話來回答就是因為人類有建構並相信「互為主體事實」的能力。
作者在書中提出，除了「主觀事實」與「客觀事實」以外，人類更創造了「互為主體」的第三種事實。
舉例來說，過去各個文明發展中的「神話」，其實就是一種「互為主體的事實」；你相信、我相信，他也相信有神，而當有足夠的人對於同一件事夠相信時，並能以此「事實」為依歸進行大規模的協作，發揮「互為主體事實」的影響力；
而舉實際的例子比如說鈔票，本身的材質就是單純的紙而已，只因為你相信、我也相信鈔票可以當作交易的媒介，交易制度才因而得以幸存甚至到蓬勃發展。
同樣的，也因為人類相信「神祇」、「國家」、或「公司」這樣只存在我們腦海中、卻「互為主體事實」的事物，因而能使人類大規模分工合作而達成其他萬物根本無法比肩的程度；我們透過堅信彼此「想象中」的產物，而能與陌生人無礙的合作。
用賈德戴蒙的名著《槍砲、病菌與鋼鐵》中的字眼來說，由於人類倚靠堅信「互為主體的事實」而擴大了人口社群的規模、擁有與陌生人高度合作的能力後，逐漸發展出定居的農業社會。
而如此社會型態較採集漁獵時代能發展出多餘的糧食，可以養活那些不下田工作的專職人員，進而發展更專精的各行各業技術，例如冶煉金屬的技術，即是“鋼鐵”等科技技術。
而糧食養活更多人，使得社會人口日益增加，不但分工更精細，人與人之間的衝突也會增加，需要發展組織來促進分配效率與統合，因而形成國家等高度分工的精密社會組織；而國家能有效地分配資源，發展軍用征戰品，也就是“槍砲”。
種種人類文明璀璨的背後，單一慣見的事實就是，人類相較於其他萬物是「比較會說故事」且「富有想像力」的物種，能夠相信「互為主體的事實」而為其賣命、受其動員。 正應證了馬克思偉伯的經典名言：「人類是懸掛在自己編織的意義之網上的動物。」
數據主義的未來：演算法會替你找出所有「最佳」決定選項
數據主義認為宇宙是由資料組成，任何現象或實體的價值就在於對資料處理的貢獻；而這樣的社會其實不難想像，現代社會裡提到的「大數據」、「AI」等概念，其實已經擁有「數據主義」所強調概念的雛形。
試想，大數據的本質就是運用大量的資料與演算法，來找出人類無法直接推演出的結論；
比如說在超市中啤酒和尿布放在一起賣的成效最好，原因是因為爸爸們出門買尿布時會順手買一打啤酒。但最一開始時大數據僅是點出了這樣的事實，後來原因是由人類加上去的。
而AI更不用說，Alpha Go用來打敗世界棋王的棋路，很多根本不是人類所能想像，而這些都是AI透過不斷的數據蒐集與演算後無師自通的，完全沒有人類指令的教導。
兩者都是透過數據的不斷蒐集與演算後，得出超越人類判斷的精準分析與預測。
數據主義認為未來的社會裡，人類再也不會是世界運轉的中心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>專注力協定</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/focus-protocol/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/focus-protocol/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人的本性是慵懶的，大家都想舒舒服服的過日子，彷彿世界上沒有一切事物需要煩惱，但我們都知道現實並非如此；真實世界裡，如果不前進，那麼社會就不可能更好，自己的生活也只會停留在原地，或是後退好幾步，這件事情我們也都知道，但卻總是在讓自己變得更好的過程中無法專注地朝著設定好的『夢想』前進，這本書將會從四個層面剖析如何讓自己保持專注不分心。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成長心態</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/growth-mindset/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/growth-mindset/</guid>
      <description>成長的五個原則
1.長出平衡的冰山＆讓冰山成長 2.鬆開煞車－「煩惱」 3.鬆開煞車－「成人小孩」 4.踩下油門－「自我理念、核心思想」 5.踩下油門－「正確而強烈的動機」
1.長出平衡的冰山＆讓冰山成長 社會上大家只看的到浮在水面上的部份，就是成果 但你要讓冰山平衡及成長的話，需要讓冰山由下到上是一致的 用底層的信念，去一一檢視上層的行為、行動及能力技術是否相符 如果衝突的話則需要去思考，自己心裡想要或者需要的行為&amp;amp;能力到底是什麼
2.鬆開煞車－「煩惱」 減輕煩惱的五個方法 ①察覺煞車的存在－自我覺察 是什麼煩惱讓自己猶豫不前/想往別條路走 只踩油門vs同時踩油門煞車，哪個會開得比較快or比較順？ 即便看起來是同樣的速度在前進，但後者必然會出問題
②不踩煞車的決心－無論選擇哪條路，都該踩下油門全速前進 ③ 100%不歸咎他人－不停思考如何改變想法及行動，讓情況變得更好 責任與當事者意識－責任這個詞彙容易讓人感到有壓力，轉換成當事者意識更好理解 當事者意識低－會覺得自己只是多少有點問題，其他人更應該負責，思考就會停滯 (覺得事不關己時，會覺得是別人的問題，不會幫忙解決)
與其歸咎他人、思考得失，不如想想自己可以做些什麼，也許可以解決問題 更重要的，可以幫助自己成長
綜合以上三點(①察覺煞車、②不踩煞車的決心、③ 100%不歸咎他人) 分享一下自己過去的經歷，當事者意識低的例子(好處與壞處)
1.我過去的選擇造成工作上的矛盾(老闆的想法是A、他人想法是B、我會融合成我認為更好的C) 大幅度降低了我工作滿意度及老闆對我的評價 首先面對個人想法與老闆的衝突，我選擇了遵從指揮鏈 2.但我沒有不踩煞車的決心，所以我不停的思考「如果用別的方法，會變得怎麼樣(但這缺乏實踐，所以不會有結果)」 3.這造成我當事者意識非常低，思想和行為也產生很大的矛盾；行為上雖然在貫徹老闆要求， 但是言行變得很官僚，應該要積極的去執行任務，但其實只是消極的執行工作任務
而當事者意識極低對我當時的好處是：決定權與責任不在自己身上，讓自己與團隊遵從了指揮鏈
④ 無法選擇結果，但可以選擇行動－ 為了盡最大的努力而積極思考策略，專注在自己的可控範圍；至於不可控範圍，煩惱也沒有意義 ⑤ 關注圈與影響圈 關注圈：一個人關注的範圍，影響圈：能影響的範圍 努力擴大影響圈，不煩惱關注圈，因為煩惱也沒有用 Ex下屬想離職，只專注於給建議，思考什麼樣的選擇對他比較有幫助，並且坦然接受對方的選擇
3.鬆開煞車－「成人小孩」 3.1以自我為中心 3.2缺乏同理心 3.3莫名其妙的自尊與執著 3.4過度受創傷影響 3.5缺乏正確的核心思想 負面情緒－憤怒、恐懼、虛榮、忌妒、自我表現， 書上這幾個例子偏爆發，不過我個人的是往下掉的情緒
培育成人小孩的四個難度 1.自己 2.夫妻&amp;amp;子女 3.父母、朋友&amp;amp;上司、同事 4.熟人、他人&amp;amp;客戶
鬆開煞車的方法 認知到成人小孩的存在後，讓其有長大的自覺，而周遭的人也會支持改善，變化就會逐漸發生 周遭的人也不是什麼都不會，不要覺得他們沒有解決的能力，給對方一點信任的空間
鬆開自己或是別人的煞車都難，抱持著「無法選擇結果，但可以選擇行動」的心態，就會漸漸成長不要把焦點放在鬆開煞車的結果，而是擺在讓自己/幫助他人得到多少啟發 4.踩下油門－「自我理念、核心思想」 4.1冰山 4.2人生哲學(格言) 以下是我自己的 Action speak louder than words. Nothing worth having comes easy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>橡皮擦計畫</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/the-undoing-project/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/09/2021/09/the-undoing-project/</guid>
      <description>第一次讀心理學的書，整體來說滿新奇的，整本書中提到許多理論，也沒辦法一一論述，就先寫幾個例子，剩的就讓大家自己去探索啦。
展望理論 案例一 Ａ：確定獲得一百 Ｂ：50% 獲得兩百、50% 什麼都沒有 案例二 Ａ：確定損失一百 Ｂ：50% 損失兩百、50% 完全不損失  在案例一中，大部分的人都會選擇Ａ，但在案例二中，卻都轉向Ｂ，在心理學的研究上認為 人們在獲得時的快樂遠小於失去時所的痛苦，所以寧可賭一把， 想像著自己是那個天選之人，一定會賭到那完全不損失的結果。 當面對風險時往往會以為自己都是理性的，但其實大部分的人都是依照自身的感覺來行事，投資就是一個很好的例子。
從心理學層面來看 NBA 選秀 在各種運動類競賽中，都會有『球探』這個角色，目的就是為了找到下一個明日之星，為自己的球隊帶來勝利，甚至是商業價值。 『球探』的心理是否會正確的判斷這個球員的各方面，還是說可能在他身上看到某些球星的影子，而忽略了自身的缺點。
比方說，一個球員在學校時表現得非常出眾，各種聯賽都是 MVP，但到了 NBA 之後表現卻不如預期，是為什麼？ 球探只看到『個人』的表現，但忽略了這個球員，他的年齡高於該聯賽的平均值，就像是大學生跟高中生打球一樣， 這樣並沒有辦法看出他的真正實力。
我們往往只專注於眼前的事而忽略其他可能影響的因素，就像這個球員，如果在招他進球隊之前先做好一些背景調查， 可能就可以免去這些問題。
後記 整本書內除了敘述阿莫斯與丹尼爾的故事以外，也帶出了許多重要的研究成果，展望理論、捷思法、認知偏誤、峰終定律等， 這些研究對於現今社會來說都有這莫大的貢獻。 而對於人的心理層面也敘述得非常的真實，與其說是心理學的書，不如說是兩個人的感情史，研究成果只是他們感情的產物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>單車失竊記</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/08/2021/08/the-stolen-bicycle/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/08/2021/08/the-stolen-bicycle/</guid>
      <description>今天介紹的書是《單車失竊記》，如果看過《天橋上的魔術師》，想必對吳明益老師不陌生。《單車失竊記》承襲了過去他的幾部作品的影子，像是和《天橋上的魔術師》在同一個地理背景，中華商場西門町一帶，狹窄的店面、連棟的商場一路到台北車站。也許這是他的作品吸引我的地方，我喜歡幾十年前的台北，總會想要從照片、電影、小說裡找到描述當時生活的情景。不過《單車失竊記》的格局又更大了，不限於主角生活的地帶，跟著腳踏車的腳步，到了台灣南部、甚至到了馬來西亞叢林，彷彿回到了再上一代的台灣，拼湊出一部分當時的歷史。
這本書的架構簡單來說是： 從跟著父親一起失蹤的腳踏車開始，過了二十年，他偶然在命運的安排下找到了那台幸福牌腳踏車。後來他為了找到跟那輛腳踏車有關的故事，希望可以看到這二十年間腳踏車或是他父親發生了什麼事，進而認識其他人，這些人的生命裡也有對屬於腳踏車的回憶，因而組成了這本書。除此之外，書中穿插七則鐵馬誌，每一篇都會提到腳踏車的歷史，不管是腳踏車在台灣的歷史，文、武車、軍用腳踏車等等都有詳細介紹，也透過不同人的角度慢慢拼湊起那個大時代的歷史。全書考常嚴謹，無論是戰爭、腳踏車、臺灣蝴蝶、動物園等主題的歷史， 都是真實的東亞、東南亞歷史，吳明益老師收集相當多珍貴的史料，以書中主角自述，或是旁觀者的角度，將這些歷史呈現在讀者眼前。
在阿巴斯與老鄒的潛水那段，是魔幻的，其實阿巴斯說的故事應該是我覺得最神奇的地方，他提到了他父親巴蘇亞在銀輪部隊的故事，來自巴蘇亞留下的錄音。他在部隊裡，擁有了武裝腳踏車，可以在車架裝上槍，也可以在叢林裡移動。阿巴斯帶著老鄒不知從何而來的武裝腳踏車前往泰國、馬來西亞，在曾經為戰場的叢林裡前行，經歷了神秘又奇幻的夜晚，似乎脫離了現實世界，但卻有一層膜擋在他與另一個世界中間，彷彿走在世界邊界的鋼索上。阿巴斯似乎體會到了來自巴蘇亞與老鄒的某部分人生，這樣騎過一輛車，大概也等於和某個人的人生真的交會。我彷彿跟著阿巴斯到了叢林裡，也許我一輩子都不會踏入的地方，感受潮濕悶熱的空氣，體驗了「叢林的隔音效果強化了地面的死寂」以及「讓人浮躁的盲目感」，是趟神奇的旅程。 再來是台語的表達，在人物對話中會有很多台語交錯，有時候中文字無法完整傳達字義，就會附上拼音，不得不說台語更能夠表達出人在某種情緒下的張力，這點更能讓我對對話產生連結（前提當然是會台語的話）。
最後當然也是最有趣的一點，那就是吳明益老師小說的特色：虛實交錯的風格。 他把書中主角的職業設定成作家，也摻雜了他寫這本書的初衷，源自於2006年的作品《睡眠的航線》，收到讀者的來信，詢問當書中主角的父親把腳踏車停在中山堂後？然後呢？發生什麼事了呢？這本書就這樣開始了。 「在我寫作小說的過程中，早就理解到虛構知識和非虛構的人生必然彼此交雜，因而所有的文字文件成分皆有可疑之處，在小說裡把任何事當成現實都是危險的事。」小說家Umberto Eco曾說，閱讀小說的基本法則是，讀者必須心照不宣地接受一個虛構約定，你得把懷疑收拾起來，相信小說家構造的建築。一開始我果真掉入了作家設的陷阱裡，一開始我還在試圖尋哪個是「實的柱子」、哪一部分又是「虛的柱子」。這也是閱讀吳明益的小說的樂趣之一。 我看了一篇關於吳明益如何重視細節的訪談。從第一人稱出發的故事有時候很難講得好。但他總能將生活的小細節描述得煞有其事，就像是主角跟他的朋友對話，主角進入到這個房間裡，房間的物品如何陳列，窗台上有什麼，主角怎麼走過去把玩窗台上的小東西等等的，也許動作上沒有直接的意義，但他的描述方式彷彿給我一段影像，就像我去朋友家也經常東看看西看看，環顧他的房間有沒有新的好玩的東西，大概可以表現出一種熟捻的感覺吧。他運用身為創作者的敏銳度──如何用細節，建構出一個讓觀看者自然融入、毫不起疑的真實世界。「你知道，其實這些都可以模糊化。」但他並不這麼做。 訪談提到，為了書寫《單車失竊記》，吳明益做了台灣單車史的年表、收集滇緬戰役裡某場局部戰役的資料、當時台灣的物價指數……各種細微的事物，七八成的精力都在耙梳這些絕大部分沒用上的資料裡，「寫小說」似乎退到最微不足道的位置。不明究理的人可能以為他要寫的是時代生活史。「沒辦法。小說為了要創造出一個真正存在的世界，很多東西都需要扎實。」網路上得來的資料是不扎實的，沒有血肉。寫單車，不是只知道一部單車長怎樣就可以，而要像修車修了一輩子的老師傅，只需對車打量個兩眼，就能鐵口直斷：「你這螺絲換過了。」你問他為什麼知道？他答：「我怎麼不知道。」你再問他是怎麼知道的，他回：「我就是知道。」好似一切早已長進他的身體裡──吳明益說，要到這樣的地步。
單車乘載的記憶太多，騎在上面的人來來去去，零件也被更換不知幾輪，鐵馬收藏家似乎都有求全的毛病，但也明白就算把車救回原廠的零件，終究不屬於原本那台。一般人又何嘗不是在人生中求全？傷不全後又傷圓滿。腳踏車、單車、自轉車、鐵馬，一種工具卻有那麼多種的名字，或許自轉車很適合這個故事，許多事情兜兜轉轉，就像曾經消失的腳踏車，最終還是轉回了主角手上，也帶著他去尋找故事的答案。
看完這本書會有種時光流逝感，一種遺憾，沒有一種東西可以永恆，我們感受到的算是一種共享的記憶、甚或可說是不全的記憶。這些透過物品（舊物）承載的故事，不管是書中提到的土地景色、人物對話，似乎只能夠存在於當下，人總是留有遺憾，我們或許僅能從那些舊物件、那些已經「救」不回來的腳踏車，緬懷著當時的回憶。
吳明益老師的文筆不致艱澀難懂，卻又包含了非常多珍貴的史料，但不得不說，每看一次他的作品，我總覺得可以寫出更多的感受，彷彿我能與書中的角色共情，由此可看出他為了收集這些素材親自走訪的付出，這是一本值得看的小說。希望下次還可以繼續介紹台灣作家的作品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心態致勝</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/08/2021/08/mindset/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/08/2021/08/mindset/</guid>
      <description>你們對「成功」的定義是什麼呢？
這世上有一類人認為「成功就是要證明自己聰明能幹，不斷的證明自己有多出色。」
另一類人則認為「成功是延伸自我的能力、學習新的東西；成功就是發展自己。」
那你呢？
 以前的我是一個極度在意結果和評價的人，事情發展不如預期、碰到挫折，聽到負向評價，都足以讓我沮喪、糾結，覺得自己很「差」，甚至會覺得丟臉。後來一位老師提點，遇到問題時，除了負面情緒和自我否定外，應該接著問自己「我該如何？」  「我該如何解決眼前的難關？」
「我該如何把損失降到最低？」
「這個評價是事實、公正的嗎？假如是，那我該怎麼調整自己？」
一次、兩次、三次練習以後，發現現在自己在碰到問題時，第一個反應就是「我該如何？」爾後，才知道這是「成長型思維」的理論，受用於此促發了我深入了解的動機。
 史丹佛大學心理學教授－卡蘿・杜維克博士將心態分成兩種：定型思維及成長思維。
定型思維：認為人的智商、能力、天賦是無法改變的，而這一類的人總是急於證明自己，努力想凸顯自己有多出色，並且試圖掩飾自己的不足。
成長思維：相信可以透過努力、策略與他人的幫助，培養及加強基本素質。每個人生而不同，但可以透過用功和累積經驗而改變、成長。
一類人以現在的成績當成決定性的一切；另一類人則是把現在當成起點，並且持續學習向上。
 你不能用一次的評量來判斷一個人的表現，這就好比你不能只用一個點來決定一條線的斜率。
 這句話是本書中我最愛的一句，單次的失敗和不完美並不能代表什麼，重要的是我們在單次事件中學習到了什麼，和之後的我們怎麼做。
 關於評價 定型思維：對每一則資訊都給予強烈的評估和解讀。
成長思維：專注於資訊中的學習和建設性行動含義「我可以從這件事中學到什麼？」、「我可以如何改進？」
其中對於定型思維的論述令我印象深刻，文中指出具有此思維的人倍受評價影響。好評和負評都可能干擾他們的心智。害怕失去好評；亦害怕自己的表現會確證這項負評。
 負評標籤 一般來說男女的刻板印象指出，女生擅長於語文科別，而男生則在學理、邏輯推論的領域表現較為出色。曾經有一項研究，在數學考試中，讓一名女性和多名男性共處一室，這名女性的數學考試成績就會失常。當刻板印象作用啟動時，它們會導致人們產生各種分心的想法。
 成長心態則能幫助人們看出成見只不過是別人對他們的看法，並且用信心去應付它，不會讓它影響自己的能力。
 心態從何而來 —— 親子之間 從小到大，我們或多或少都聽過讚美，來自我們的父母、親戚、根本不熟識的叔叔阿姨，或是老師。
「成績真優秀！前途無可限量」
「班上前三名真的很厲害耶！繼續保持」
小時候的我們，在還沒有能力思考、辨認是非時，無意間被輸入了許多不是100%正確的價值觀。
讚美本身沒有問題，有問題的點在於**讚美能力。**這是什麼意思呢？
「 對於孩子來說，被視為有用的人、被愛，是很重要的，若一個孩子不確定是否被重視或被愛，定型心態便會提供一條讓他們去贏得重視與愛的簡單途徑。
 當孩子不確定自己是否被父母接納，會產生強烈的焦慮感。為了使自己感到安心、贏得父母的肯定，他們往往會創造或想像他們的父母可能更喜歡另一個「自我」—— 孩子努力嘗試變成有能力又優秀的人。一般來說，對於家庭而言這是好的調適，能帶給孩子安全感和希望。但問題在於，它很可能是具有定型心態的自我。歷經時日，**此人可能認定它具有什麼固定不變的素質，證明這些素質可能成為他們的自尊心主要來源。**  **有些小孩努力，不是聚焦於愛上學習，而是為了向父母證明自己。**他們認為「當我做某件事、得到成果和好的成績，就能獲得父母的肯定；但若我做不到，我就不是有用的人，不受他們的喜愛。」而這樣的心態陪伴孩子長大，成為深根蒂固的定型思維模式。
那麼，當孩子表現好時，該怎麼做？
 不是不能讚美，但應該讚美他的努力，而非能力。
 這個努力必須是孩子實際行為，且這個努力的方向和執行方法是正確的；更重要的是，不能滿足於沒有獲得更多效益的努力，必須探究為何努力沒有結果，指導孩子改用能夠幫助他們繼續獲得學習的其他方法和資源。
簡單來說，我們該做的不是評價孩子的結果，而是陪伴孩子、建立信任感，並且指導孩子用正確的學習方法學習。當孩子表現優異時，我們還是可以給予稱讚，但記得把那些成就和他們投入的過程關聯在一起。
📌 「我的父母對我的人生影響最大，他們教我投入自己、時間、才賦，最重要的是，投入我的愛。」
  逐漸轉變成成長心態的我，看了這本書以後加深了信念，於我而言更重要的是，了解了我定型思維的成因。閱讀的過程中，一些學生時代的畫面在腦中浮現，想和那時候的自己說聲「辛苦了」，原來那麼用力都不是為了自己。現在的我，真的做到了專注於成長。  若要用文字形容轉變，大概就是從評價與被評價，轉變為學習與幫助學習。
思維不過是一種選擇，你選擇什麼樣的思維，篤信什麼樣的價值觀，造就什麼樣的人生 。
書中尚有一段話
 成長心態也不意味一切可以改變的東西都應該改變，我們全部必須接受自己的一些不完美，尤其是那些並不會對我們的生活或他人的生活造成什麼傷害的不完美。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的存在本來就值得青睞</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/08/2021/08/my-existence/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/08/2021/08/my-existence/</guid>
      <description>原以為就像市面上普遍的雞湯書籍一樣 閱讀第一章節 ，被細膩文字傳達的情感所深深吸引 既真實又坦率地表述，這不是一鍋濃郁雞湯 端上來的是最為真實「內在身份認知」。 有難過、有悲傷、有過頭的驕傲、有難以坦承的羞愧 埋藏內心陰暗的自己，將這一切攤開在陽光底下，曝曬後化為養份，滋養自己。 別人如何看待，不重要。 重要的是你清楚自己梳理好那些堆積已久腐爛的自己， 又能再次為自己感到驕傲。 那些過往，就是我身上獨特的紋理，也是美麗的象徵。 在這段閱讀過程中，每一頁都讓我感到雀躍等不及想繼續看下一頁， 之於我，過往我缺乏坦白，對自己的坦白，與自己面對面 這本書賦予很大的能量，不是死板的正能量，而是能鼓舞我也把自己整理清楚。 把全部倒出來，一一攤開，該丟掉的丟掉，該珍視的安放好，破損不堪的修繕好 更能看清楚自己內心想要的是什麼，沒有顧慮沒有牽掛和可是， 爽快的邁出大步，這種明明白白的心理狀態真的太舒服了。 本書入心坎字句 ＊過往，我以為時間會帶走一切酸楚，我甚至以為深深掩埋的終將自然成為堆肥， 沒想到身體是會反撲的獨立個體。我越是虐它，它越是報復的凶。 ＊這些未解，無關乎別人，我需要做的是，「 與自己和解 」。 ＊當世界背棄你時，你如何看待自己。 ＊不需要是最好的，不需要總是因為跟不上進度而自暴自棄，只需要每次都盡力而為， 誠懇地為自己負責任就夠了。 ＊我不想再錯待自己，允許自己被錯待。 我想我不是天生正面積極，而是我願意誠實面對自己的感受，並想辦法細心的好好處理它。 ＊真正的勇敢是存在脆弱之中，當我願意把脆弱拿到陽光下攤開曬一曬， 我就不再是想獨自爬出流沙的女孩，我是最勇於與自己面質的女人。 我的存在「本來 」就值得青睞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半神</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/demigod/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/demigod/</guid>
      <description>一開始在看這本書的時候，有點抓不到作者的重點 直到看完最後一篇，才發現最後的結論可以帶入回去，結論雖然是結論，但是結論的核心思想卻存在於整本書的每一篇裡面
p33 主人思維vs客人思維 客人思維：盡了自己的責任，其他就不關我的事了，是別人要負責。遇到不好的狀況，輕易選擇離開。 主人思維：遇到不好的狀況，也努力擔起來，盡力去做改變，讓自己的場子變得更開心。 比方我今天是客人思維，來到一個有點無聊的局，他就會想要早點走，也不會想著要讓這個局變好玩；但如果我是主人思維，我就會負起責任，可以自己想辦法讓這個局變好玩，就不會在那邊悶悶不樂等著閃人
p093 不動筆，怎麼看得到自己的名字 每個人的腦中，有各式各樣的價值觀在打架。當停留在想的階段時，全部都能平行的存在。但當我們要具體的去做取捨時，才能夠真正的認識自己。比方說以前有一句話是說夢想的工作是「錢多、事少、離家近」。當然不會有一份工作能同時符合三個條件，所以假設有三份工作擺在眼前，你才會知道自己真正在乎的是錢多，或者事少，還是離家近。 取捨的過程中，我們會發現自己在意什麼、不在意什麼、害怕什麼，這就是所謂自我的面貌。成長的過程中就是在調整自己取捨的順序，而自己以為的價值順序，往往不是真正的排序。只有在遇到事情時才會發現，原來自己心中真正的排序是什麼。比如作者一直以為自己最重視睡眠，結果寫書的時候才發現，原來自己最重視的是責任。
p125 半神－安在人世，活出神性 人性vs神性 神性這詞，我們比較容易聯想到比較正面、完美的特質，像是佛洛伊德所提到的超我 而人性，卻常常偏中立、甚至是毀譽參半的感覺。雖然常常聯想到自私、懦弱這種負面的特質，卻也包含了勇氣、努力之類的正面特質。 神是活在天上的。當我們一切用最高的標準來看待事物與要求自己，好像就不會被生活的苦難折磨了。但我們人是活在地上的，我們會掙扎、會迷惘。每次面對這些事情後，我們會變得有點不一樣，我們會得到一點東西、也會失去一點東西，而這些過程都會變成生命的印記。 當我們面對迷惘，選擇不逃避、不跳過，而是選擇承擔這種「成長痛」的時候，這個選擇叫「活在其中」。將自己安在人的世界中，但是努力活出神性的時刻，做出這種選擇的人就是「半神」。之所以「安著」，是因為要「活著」。
p181 人的原始腦，挾持機制－「戰(反擊)、逃、僵(僵持)」 只要溝通模式帶有指責，或者讓對方覺得被指責，就會導致大腦啟動這個原始機制
描述自己的感受時，只描述感受本身，不要過度牽扯對方的行為 雖然事實上真的是因為對方的行為而不開心，但只要溝通模式帶有指責意味， 就會導致對話失焦，而啟動原始腦，無法專注在你的感受上。 輕微則開始辯解，嚴重的話彼此翻舊帳
情緒腦vs理智腦的平衡 面對拒絕or否定時，能注意到「這是對自己某項零件的修正建議」 就像車子的胎壓偵測器一樣，這是針對我們特定行動、言語和思維模式的修正建議。
p193相信自己是經得起試煉的金子 試煉的場景，往往出現在一個具體的人身上。 這人的出現讓我們面對了試煉。在這個時候，我們要做的就是信任。 信任待在那裡、經驗著試煉、這個人的存在本身，就能達成你煉金的效果。 信任這一場場的試煉，都是在讓我們煉成金。信任自己就是金子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃佛</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/eat-the-buddha/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/eat-the-buddha/</guid>
      <description>這是一本難得會讓我一口氣看完的書，這絕對不是一本看完會心情很愉悅或放鬆的書，但卻是讓我大受震撼，願意更近一步認識中國政府與西藏關係的書。
作者Barbara Demick是記者，因為關注並報導北韓的經濟社會發展及人權狀況，後編輯成《我們最幸福：北韓人民的真實生活》而獲獎。《吃佛》是一本口述歷史，Barbara去了書中提到的大多數地方，包含阿壩、成都、拉薩、理縣、九寨溝、尼泊爾一側、達蘭薩拉、南京，以及他居住了七年的北京。書的架構從1950年代到現在，分為數個切割的年代及不同受訪者的角度。從一開始阿壩美顙王朝的末代公主：美顙．貢寶措、在阿壩其他藏人的經歷，加上作者附在附錄的參考資料，讓我們能夠一窺西藏與中國共產黨的關係。
本書分為四個部分
 1958~1976：末代公主到文革大躍進。 1976~1989權力真空期：1976毛澤東過世，格爾登寺的重建、冬蟲夏草的販售、西藏的教育。 1990~2013：中國西部大開發促成中國各地大興土木，建設機場。2008年奧運年、拉薩抗議活動，後續幾年自焚事件高峰期。 2014~現在：在印度達蘭薩拉的藏族流亡社群以及現在局勢。  早期事件 第一個敘事角度是阿壩的王室美顙王國，末代公主貢寶措，1958年，中國共產黨即將啟動多次野心勃勃的改革來轉變西藏社會。官員首發制人，便提早逮捕他們認為可能會反抗的人。 這一系列舉動是中國所謂「民主改革」的開始，以重新分配貴族和寺院的土地以造福窮人，也就是所謂共產主義。但毛澤東不掩飾他對宗教的厭惡，社會主義理論要求一種循序漸進的過程（人民先組成互助組學習合作，在變成合作社，最後變更大的公社），但黨內硬派很急躁。書中提到共產黨認為封建主義與帝國主義是社會的兩大罪惡，他們面臨的挑戰在於要如何摧毀封建主義但又不會讓自己淪為帝國主義。他們不能直接強迫藏人改革，所以為了說服他們，他們派遣年輕人來傳播訊息，這些年輕的中國幹部到處譴責貴族與寺院的腐敗（寺院也有大量的土地）。 那一代的藏人把那個時期稱為ngabgay(五八，就是一九五八年)，是一場浩劫的簡稱。西藏東部的民主改革，與毛澤東推動的錯誤經濟實驗大躍進大約同時發生。 在中國的其他地方，共產黨對宗教的攻擊是從1966年的文化大革命開始，但在青藏高原的東部，宗教更早受到迫害。1960年，阿壩那代的寺院已被拆毀或徵用，格爾登寺最大最堅固的建築，已經成為行政辦公室。僧侶遭驅逐後不可穿僧服，也不准進城。
若不能理解1950, 1960年代發生在藏人身上的巨大災難，就不可能明白現在藏人對於中國政府的態度，藏人談論中國入侵，中國人就會反駁青藏高原東部在十八世紀初的清朝就是中國領土了，但清朝皇帝是滿人，名義上是信奉藏傳佛教的北方人，漢人對於藏人來說，幾乎是外來者，況且講著不通的語言，就這樣闖入家園掠奪財物，不管從哪個角度都是入侵。據估計，這個時期有三十萬名藏人死亡，人數比中國政府要求日本一在道歉的南京大屠殺還多，中國政府從未道歉（胡耀邦的態度比較友善，但他也只是說要用開放的態度，没有充分的民族自治權，就没有各民族的大團結），反而不斷宣傳那些藏人如何活在共產黨的仁慈統治下是多麽幸運。
自焚 自焚在中國佛教徒中有悠久的歷史，他們把自焚視為一種虔誠的宣示，然而藏人一般把自焚與自殺視為禁忌，生命無常，但自殺是在操弄死亡與重生的自然輪迴。接二連三的，自焚事件頻傳，然而中國也用了新的模式來處理自焚，「任何跟自焚有關的人，都可能面對謀殺與顛覆罪等刑事指控，任何煽動自焚的人都應義故意殺人罪起訴，動機是分裂國家及危害公共安全與社會秩序。」由於之前的經驗告訴自焚者，如果你自焚了但沒有死掉，你就會被中國政府抓走，並關在醫院裡截肢監控，所以後來的自焚者精進了技巧，以確保自焚後一定死亡，他們不僅以汽油澆透自己，也喝下汽油。 阿壩讓西藏成為一個新聞焦點，然而中國在通往阿壩的道路裝了很多攝影機，還有很多坦克裝甲車。他們只能使用身分證買汽油，也不能買罐裝汽油或煤油。最大的不便是阿壩的通訊幾乎中斷，變成了網路難民，然而自焚影片還是被上傳到了社群媒體。這些事件讓中國宣傳人員越來越難以宣稱藏人很幸福，這些自焚事件完全擋不下來。 2011年，一直有人請求達賴喇嘛發表意見，但他的聲明是「自焚需要非常大的勇氣，但那樣做有什麼效果呢？只有勇氣是不夠的，還得運用智慧」，他解釋他那樣說是為了勸阻自焚，但又不想要譴責這種行為而冒犯家屬，如果講了正面的話，中國又會立刻指責他。那些自焚者發表的聲明大多是希望達賴喇嘛回歸西藏，然而達賴喇嘛呼籲非暴力、耐心、與中國人合作，可惜這些呼籲毫無效果。 截至2019/11月，共有156名藏人自焚，有三分之一發生在阿壩周遭，其中三十人是以前或現在的格爾登寺僧侶。阿壩的自焚事件為什麼高居青藏高原之冠，原因尚不明朗，因為他們也不是最窮的城鎮，2011格爾登仁波切表示，原因在於1930年代藏人遇到中國共產黨的第一個地方就是阿壩，這一區的人承受了一種特殊的創傷，造成跨越了三個世代的痛苦，而這個傷口難以遺忘及癒合。這些自焚者讓藏人感到驕傲的一件事是他們接受了達賴喇嘛有關非暴力的教誨，所以他們不傷害別人，只傷害自己。
近年情況 中國正在經歷完美的獨裁，政府掌控人民的手段、對線上的監控如此徹底，似乎可以完美維持秩序。在2014~2015，抗議形式從自焚改變成走上街頭高喊支持西藏的口號。然而中國利用了Covid-19的疫情，對人民實施新的監控 。 阿壩這個地區因為自焚事件而逐漸改變了，中國政府以軟硬兼施的方式試圖滅火，開展了迅速的發展計畫，變成現代化的樣板。作者遇到的年輕人和其他地方的人一樣，他們努力地尋找穩定的工作，藏人並非某個只想與世隔絕、保留古老文明已受現代化影響的民族，他們想要基礎設施、接受高等教育，同時也想要保留自己的語言、文化和宗教自由。在2020年，阿壩最後一所藏語學校也要改教中文了， 除此之外，就算經濟情況變好了，但藏人想離開中國一直很困難，以前每年還是有上千人前往印度，可是自從2008的抗議活動以來，人數下降成幾十人，中國連朗喀巴山通道都封鎖了。也就代表中國的政策是禁止藏人離開，他們要申請護照要經過極為繁瑣的流程。而過去取得護照的少數藏人，後來政府則會以各種理由沒收，或者更換成內建晶片、生物辨識資料的護照。中國政府的目的大概是只要藏人無法出國，就無法見到達賴喇嘛、參與講座，就能遠離達賴喇嘛的影響。這種不公平政策激怒了藏人，畢竟中國漢人他們能夠前往世界各地求學、旅遊，而他們卻連這種平等的待遇都沒有。 然而在印度的藏人他們的情況又是怎樣的？其實他們的待遇全看印度政府的態度，近年印度轉向與經濟強大的中國達成和解，所以他們不會再給藏人登記證明，所以新到印度的藏人也無法申請印度的公民身份。不過究竟是待在印度還是回去，他們也看到中國的生活更先進舒適，然而他們為了偷渡，花費一大筆錢長途跋涉來到印度，若還要選擇回到中國，就像是失敗者一樣，或者他們一旦回中國就是等著被起訴。並且達賴喇嘛已經高齡八十六歲，尋找繼任者（轉世方式就是等現任達賴喇嘛過世後再找尋轉世喇嘛）也是一個大問題，中國必然會干涉這件事。西藏流亡政府在爭取獨立的奮戰中，也只能不斷退讓，存活變成唯一的目標，現在藏人在達蘭薩拉，西藏檔案文獻圖書館(Library of Tibetan Works and Archives) 收藏十萬多種藏文書籍，種類包羅萬象，至少在保存文化方面，他們已經達成了一個很值得自豪的里程碑。但對於真正的自由，以目前看來是不可求的吧。
我覺得書裡面也可以體會到這種心情的矛盾，也就是說前人拼盡努力想要爭取自由的心，以及逐漸受到較優渥生活的影響，這種交換是不是會導致心理上的妥協，然後讓中國的作法獲得效益。中國分析人士常常提到共產黨與中國人民達成的默契：以經濟成長換取會一黨專政的順從。共產黨也對藏人採取同樣模式，因為作者提到他們遇到許多藏人是真心感激他們在共產黨統治的七十年裡獲得的經濟成就，不全然是政令宣傳，藏人只求中國政府提供給藏人的交易條件和漢人一樣好就好了。絕大部分的人都抱持著我好好過生活，我也只是想求一家溫飽，不要觸怒政府的底線就好，在經濟成長的前提，保護自身信仰還有文化的傳承，是不是就可以稍微被放到一邊呢？看到藏人的處境，也讓我想到不論是較弱小的國家或民族面對像中國、俄羅斯這種強國，弱肉強食真的只能是最後結果了嗎？會不會前人的努力經過了歲月流逝，也變得不再刻骨銘心，後人甚至逐漸遺忘那種被剝奪權利的痛苦？書中最後結語：萬物俱有，只欠自由，讀完真的可以好好明白現在享受的自由有多難得。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>麥肯錫新人邏輯思考5堂課</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/the-mckinsey-way-textbook-for-beginners-on-logical-thinking/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/the-mckinsey-way-textbook-for-beginners-on-logical-thinking/</guid>
      <description>今天介紹的這本書是麥肯席新人邏輯思考的 5 堂課，當初選擇這本書是希望從中學到批判性思考的方法，那今天會先簡單介紹邏輯思考，邏輯思考的核心步驟，最後會提供書中提到的 1 種思考方式的模組。
邏輯思考是幫助溝通的手段，幫助闡述自己的論點並獲得認同的一種方法，書中的邏輯思考包含兩個部分，批判性的思考(透過深度洞察，擁有自己的想法)，邏輯性的發展(淺顯易懂的傳達)，那我會把重點放在批判性思考的部分。
邏輯思考核心有三個步驟，清楚確認前提，深入調查、傳達根據，擁有自己的深入見解。
清楚確認前提，若襯衫的第一個鈕扣扣錯了，事後就得所有鈕扣都重扣，所以確認前提非常重要，要經常意識到要解決的問題、目的為何，再來就要意識到思考模式的框架，這些框架可能來自於過去的經驗或環境的限制。
這邊提兩項比較容易掉入的陷阱，第一個是將相關性和因果關係混為一談，這點在之前蘋果橘子思考術也有提過，舉例，之前在路上看到一則機車駕訓班的廣告，上面寫著『經過機車駕訓較未受訓者，違規風險減少 32%，肇事風險減少 20%』，會去上駕訓班的人本來預期就是相對守法的人，肇事違規跟有沒有去上過駕訓班沒有絕對的因果關係。 第二點是不說理所當然的事情，舉例，因為確認不足而導致疏失，所以我們要徹底確認，就可以消除疏失，表面上這個問題到這裡就結束了，可是消除疏失是理所當然的，若在進一步思考，就會發現『改變為不會發生疏失的環境』這件事情，在本質上更為重要。
深入調查、傳達根據，這邊提供的是金字塔結構法，這邊直接截錄書中的範例，第一步要決定主題，針對什麼事情做思考，第二步對主題進行分析，範例上還有對分析的方向做分類，這邊分類有一個原則，要遵守 MECE (Mutually Exclusive Collectively Exhaustive)，沒有疏漏、沒有重複，第三步以 so what (那又怎樣?)思考，挖掘訊息中所包含的意義，第四步以 why so (那是為何?)提問，確定邏輯的依據，最後確認結論為課題主題的答案。
擁有自己的深入見解，書中提供我使用上覺得最方便的思考方式，叫做六頂思考帽，其實就是六種不同的思維模式，一開始從這六種方向下去發想比起大海撈針容易許多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大人的11堂寫作課 - 複利成長自身的價值</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/writing-lesson/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/07/2021/07/writing-lesson/</guid>
      <description>為什麼要寫作？  寫作可以重複銷售自己的時間  一個人最簡單的商業模式，就是販售時間，比方說：上班就是把自己的時間賣給老闆賺取薪水。 而在這模式中，又可分為三種類型，同一份時間出售一次、重複出售同一份時間、購買他人的時間再出售。 絕大多數的人都是第一種，少部分是第三種。而我們則可以靠自身優化從第一種進化成第二種。
舉個簡單的例子，今天要分享故事，與多人分享的效率一定比只跟一個人講高。 但如果另一群人要聽，又要再講一次，等於要再花一次的時間。 是把演講的內容寫成一篇完整的文章，今天會有人看，明天也會有人看，甚至一年後也會有人看。 但並不需要再花時間做一次演講，這就是將時間重複銷售。
寫的爛才要開始寫 『我覺得我寫的很爛，等進步了我在開始寫』，這是多數人不敢開始寫作的理由。但應該是因為寫的差，所以要從現在開始練習寫。 想想我們在做任何改變或是學習之前，應該都有『我這方面就是比較差，所以要開始練習』的認知，寫作也一樣， 應該是『我覺得我寫不好，所以現在要開始練習寫作』。 所以如何踏出寫作的第一步。就是先認清『自己暫時寫的差』的這個事實。
先寫好一段話 寫作的第一步，並不是寫長篇文章，而是先寫好一段話。比方說從『無限賽局』中學到了什麼事有限思維以及無限思維， 一開始就要寫一篇關於無限思維的文章困難度非常高，但可以先從一段文字開始，試著用幾句話向別人解釋什麼是無限思維。 『原子習慣』一書中提到『最小努力原則』，意思是讓習慣簡單到就算沒意願也會執行，難度越低，執行起來越容易。 比方說，今天看完一部電影，要直接寫出影評太困難，但可以先寫 50~100 字的觀後心得。 持續練習下來會發現，300~400 的文章已經可以輕鬆地寫出來，直到有一天就可以寫出一篇完整的觀後影評。
寫作的核心：輸入、思考、輸出  寫作不外乎就是，想到東西、整理思緒、寫下來。看似簡單的幾個動作，其中卻有不簡單的道理。 例如：
 想寫一篇政治的文章，但一個沒看過新聞的人，怎麼寫得出來呢？『輸入』的重要性。 平時常常在看新聞，但只是邊看邊跟著罵政府，那能寫出什麼東西呢？『思考』的重要性。 平時都有看新聞，也有經過獨立思考了，終於拿起筆，但卻不知道要寫什麼，該怎麼辦？『輸出』能力。  接下來接著深入探討如何有效的『輸入』、『思考』、『輸出』。
輸入 要長期且穩定有高品質的輸出，就需要不斷的接收新資訊、新觀點，所以輸入的方法就很重要，可以用以下三種方法來提升我們輸入的能力。
 強度：『沒數量就沒品質』，兩人能力相當的情況下，一年讀五百萬字和一年五十萬字的人，寫作能力就會有極大的差距。 標準：『8 星 &amp;gt; 6 星』，寧可多花一些時間去查詢評價，也不要直接去看一部沒什麼重點的爛片（不一定是影集）。 效果：『吸收 &amp;gt; 完成』，完成不是重點，重點是有沒有吸收。比方說同樣是讀書，有的人目標是『讀完』，有的人目標是『將書中的知識運用在工作上』。  思考 必須要將輸入的資訊整理清楚，才有辦法有效的輸出成文字，
 追問：不管遇到什麼問題，都要有追根究底的精神。 建立連結：試著將學到的知識互相建立關係。例如：從寫好一句話開始 -&amp;gt; 原子習慣中的『最小努力原則』。 應用：將所學的東西實際應用出來。  輸出 有不斷的輸入、不斷的思考，最後就是如何把素材輸出成一篇文章，作者提供了以下四種方法來練習寫作：
 就是寫：就是不會，才要『刻意練習』。如同開頭講的，可以從一段話開始慢慢練習。 學寫故事、觀點：故事及觀點可以讓我們思考文章如何呈現給讀者，讀者才會買單。 建立寫作流程：寫作也是需要流程的，選題、找素材、擬稿、成搞&amp;hellip;等，因人而異。 建立回饋系統：不管做任何事，回饋機制很重要，有回饋才有辦法改進，才能不斷的進步。  五個切入點寫出好文章  主題：對這世界要有點意見 一篇好的文章，主題很重要。作者認為我們應該『對這世界要有點意見』，多發表自己的觀點，用自己的思路去思考每件事。再來主題應該要可以覆蓋多數人群，打到大部分人的痛點，可以參考人生金字塔的五個階層。
題目：抓住眼球 好的題目可以讓讀者一眼看下去，就有『這就是我要找的』感覺。。這裡也可以參考剛剛提到的人生金字塔來擬定題目。 作者認為，好的標題包含三個因素：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少，但是更好</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/06/essentialism/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/06/essentialism/</guid>
      <description>斷、捨、離是近年很風行的一種極簡主義，在這個我們擁有的越來越多的世代，人們對於選擇逐漸感到疲乏，我們失去過濾一件事情重要與否的能力，所以盲目地對於生活中的一切照單全收，對於說「不」、丟棄不再需要的東西，甚至是放下一段不適合的關係，都會感到艱難和不適。
究竟，我們該如何選擇，你該如何選擇？
 專準主義 Essentialism  你唯有允許自己不再照單全收，不再對每個人說好，你才能對真正要緊的事做出最高奉獻。
  不知道你有沒有這種經驗呢？一到公司確認了待辦事項，一天辛苦工作了八個小時、十個小時，但待辦事項不減反增，每天被快要到期的專案追著跑，甚至影響到了你的生活和家庭時光。作者在一開始就點出了癥結點，當你今天不敢對別人的要求或是請託說「不」，覺得自己全部都可以，就落入了非專準主義者的圈套之中。  「如果你不替自己的生活排定優先順序，別人就會代勞。」
而當我們終於意識到問題，並且嘗試改變，又該怎麼做呢？
你可以將專準主義想像成一套管理生活衣櫃的系統，要做的不只是定期整理，而是從一開始就嚴格篩選放進去的每一件衣服。
↑有紀律地追求更少
幂次法則（power law）  努力和結果之間並非呈現線性關係。真正重要的少數帶來更高的價值。
 非專準主義者認為一切幾乎都很重要 專準主義者則認為一切幾乎都不重要
精挑：我們該如何分辨多數瑣事和少數要事  一個關於專準主義的悖論是，比起相對應的非專準主義者，專準主義者其實探索了更多選項。非專準主義者幾乎對每件事都很興奮，因此對每件事情都會做出反應。然而。由於他們忙著追求每一個機會和想法，以至於他們實際上探索的較少。另一方面，專準主義者之道是在做出任何承諾之前，先探索和評估一套廣泛的選項。由於專準主義者只對少數重要的想法或活動做出承諾並「全力以赴」，因此他們一開始會探索更多選項，以確保自己稍後能挑到對的選項。  專準主義者會因為分辨得更多而做的更少。
  為了探索什麼是必要的事物，我們會討論五種練習，分別為：
 逃離：為了擁有焦點，我們必須逃離日常以便聚焦。給自己刻意創造思考的空間是必要的。   記者：「如何發現萬有引力定律？」 牛頓：「透過不斷的思考」 也就是說，想到什麼，就不斷地想下去，其餘的一概不想，或差不多只想一件事
  留意：當自己人生中的記者，找出你的人生導言，弄清楚重點在哪，還有它為什麼重要。 如何找出生活，甚至是人生中的重點呢？作者表示可以從寫日記開始，把握一個關鍵：寫得比想的少。日復一日，你會發現能夠準確掌握自己所真正在意的事，你的日記就是證明。 玩樂：「玩樂，能夠讓大腦更具可塑性、適應性及創造性。」－史都華・布朗  「當我檢視我自己和我的思考方式時，我的到的結論是，幻想的天份對我而言，比吸收實證知識的天賦更具意義。」愛因斯坦說。
 睡眠：作者視睡眠為最高優先事項，並表示睡眠是保護我們排定優先次序的能力。 在《異數：超凡與平凡的界線在哪裡？》書中提到安德森・艾瑞克森（K.Anders Ericsson）做的研究中得到結論：最優秀的小提琴手比差強人意的學生花了更多時間練習；但他們比一般美國人多睡1小時，平均每週還多花2小時小睡。儘管他們更常練習，但更充分的休息讓他們在練習時獲得更多成果。 嚴選：我們要做的並不是找一堆還不錯的事，而是找一件能讓自己做出最高貢獻的事。  如果答案不是明確的好，那它就是明確的不。
  簡化：如何排除瑣碎的多數？ 在清單上那些只能擇一的優先事項中，我應該對哪一個說不。
取消承諾：停損贏更大 「 這一生，有半數的煩惱源自於答應的太快，而非拒絕的不夠快。」 ——喬許・比林斯，美國十九世紀幽默作家
 沉沒成本偏誤：對已知虧本的生意持續投入時間、金錢或精力的傾向，只因為我們已經支付或投下了無法回收的成本。
 白話文：我們對某件事情投資的越多，就愈難放手。
 當你覺得難以停止、放手時，可以問問自己「如果我不是已經在這個專案上投入那麼多，我現在會投入多少？」專準主義者不會害怕停損，他們明白**唯有承認自己在承諾某件事時犯了錯，我們才能讓錯誤成為過去的一部分。並且他們會去想，終止這個專案所得到的精力、時間和金錢能拿來做什麼？**  有界線，才有自由 專準主義者視界線為解放，並且會事先建立規則，排除直接說「不」的需要。
 你可以將界線想像成原則，每個人都有自己的原則，唯有制定原則並且讓周遭的人清楚了解，就不會有人踩在模糊地帶，甚至試圖跨越將他們的問題放在你身上。 試想，一所位在繁忙道路旁的學校，以它的故是優雅地證明了這則真理。一開始，孩子們只能在操場上一小塊靠近建築物的地方玩耍，大人可以就近盯著他們。但後來有人沿著操場搭了一圈籬笆，現在孩子可以在草場上的任何地方玩耍了。事實上，他們的自由多出了一倍。  同樣地，如果我們不在生活中設定明確的界線，我們最後很可能會被別人替我們設下的限制束縛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雖然想死，但還是想吃辣炒年糕</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/06/i-want-to-die-but-i-want-to-eat-tteokpokki/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/06/i-want-to-die-but-i-want-to-eat-tteokpokki/</guid>
      <description>本書架構為一位「輕鬱症」女孩與精神科醫師的12週療癒對話。
＊輕鬱症是一種傾向
明明生活過得不錯，時常沒來由地悶悶不樂，總覺得自己哪裡不夠好。
＊傾向會形成循環
與朋友談及這類感受，得到「你過太爽啦」這種不知人間疾苦是自己想太多，不被接受的反饋。
不被接受演變成「不敢表達感受」，負面情感＿不敢說，正面情感＿難以表達。
在人際關係中時常聽到「我們相處就應該開開心心的」、「我不希望你不開心」
事實上說的人與聽的人，正形成一種迴圈 — 逃避負面情緒（拒絕接受、表達）的習慣。
在關係中無法擁有情感上的交流。
＊自卑與自信
兩者是同時存在的，每個人都擁有。
自信存在大腦的意識之中。而自卑，在與他人相處中也很自然會產生。
自卑是為了讓我們能追求成長，使我們生活不斷向前。
＊當自卑＋不敢表達
我永遠不如別人，別人成功或做得好，掉入「我不夠好」的旋渦之中。
透過別人的認同來獲得滿足，尋求自卑中的自尊感。
然而這終究不是自己對自己的認同，透過他人是無法滿足與取代的。
＊如何產生自己的認同
「停止比較」活出自我、活出你的人生。
不斷的嘗試 &amp;laquo;找出喜歡、不喜歡&amp;raquo;。從這兩類著手＿事物、模式。
事物｜興趣、喜歡吃的食物、喜歡的音樂類型、喜歡的朋友類型。
模式｜與他人相處的時間、頻率、方法，表達感受的方式。
比方說：我喜歡透過文字，寫信給朋友，或長篇訊息更勝過面對面聊天。
形成自我的雛形，從雛形中再透過嘗試，不斷修正，得到：那樣做我會開心、我會難過、那樣我會感到內疚。價值觀、渴望的、嚮往的，慢慢有雛形。
＊自己認識自己
接受苦樂參半的人生、擁抱不完美的自己。
書中引發共鳴的內容
當天的真相與人生的真相
「其實從來都沒有人瞧不起我，最瞧不起我的人是自己」
我最常掛在嘴邊的一句話是：人是立體的，
然而，這也是我最沒有身體力行的一句話。
每個人都有各種面向，幸福與不幸可以共存，凡事也都是一體兩面。
灰色還可以細分成很多種灰色，光譜也可以是立體的，你卻將它視為一條線。
把人看成平面，光看某個人的特質就認定「他一定是這種人」
斷定、評價對方。
你也會這樣評價自己，擔心展現自己較陰沈的一面，周遭朋友就會加以評斷我
不免擔心自己的一小部分被看穿，就會遭人唾棄。
其實從來都沒有人瞧不起我，是我最瞧不起自己。
我重新看了我和那位朋友互傳的訊息，發現其實明明可以看看就算了的，
卻因為自己已經有先入為主的觀念，認為她瞧不起我，所以才會戴著有色眼鏡去讀那些訊息，
覺得一字一句都到針對我，於是再故意說一些會激怒她的話來攻擊她，
只是為了讓這段關係從此結束。
我希望和我一樣極端、老是抱怨自己被人瞧不起、總是讓關係破局的人可以閱讀這篇文章。
我們每個人都是多面的，那才是全貌，光憑一點就去斷定要不要與某人絕交是不合理的。
明明大腦非常清楚這番道理，卻一直無法銘記在心、身體力行。
不幸就像一層油，漂浮在最上層，幸福則沈澱在最底層，值得慶幸的是，
人生就像裝著這些幸福與不幸的桶子，這是最大的安慰與喜悅。
不論如何，我會繼續活下去，也會活出自己的人生，這也是最大的安慰與喜悅。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哈佛法學院的情緒談判課</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/04/harvard-emotion/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/04/harvard-emotion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人生而有情緒，有些人讓情緒主導自己的行為，有些人對於情緒視而不見，有些人面對情緒而不知所措，有些人正視情緒控制情緒，但情緒到底是什麼？情緒到底是好是壞？情緒有辦法被消滅嗎？這門&lt;code&gt;情緒談判課&lt;/code&gt;將情緒整理出了五大核心策略，修了這門課的學分，相信對於情緒會有更進一步地了解與理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀懂一本書</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/06/understand-a-book/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/06/2021/06/understand-a-book/</guid>
      <description>在開始讀書之後，讓我開啟了廣大的視野，但如何將書本的東西有效的吸收內化， 甚至可以將書本的內容有效的分享給別人，也是我現階段重要的課題， 如果能有效的『再傳遞』書本內的知識，那也就代表我真的掌握到這本書所想傳遞的精神，真正的『讀懂一本書』。
閱讀是『反脆弱』的武器  什麼是脆弱？就像玻璃杯從桌上掉落，就被摔碎一樣。 相反就是堅固？比方說換成鐵球，就不會與玻璃杯有一樣的下場。 若是再換換成乒乓球，那它掉到地上就會馬上彈起來。
在『反脆弱』一書中，作者認為脆弱的相反不是堅固而是反脆弱，如同乒乓球，不管怎樣用不良、負面的事件去影響，它不僅不會壞，反而會更強大、更優異。 在現實中，脆弱代表著怕變動、怕跳戰、面對突如其來的事件會遭遇損害；而堅固則是面對突如其來的事件，對它來說什麼都不會影響及改變；反脆弱則代表者勇於接受變動、挑戰，越多刺激，那自身能力就會越進步。
為什麼閱讀是反脆弱的武器呢？因為閱讀有兩個特點， 第一點是『主動性』：讀書是主動的學習，我們所讀一定是我們所需要的，這可以彌補自身知識的不足。 第二點是『針對性』：讀書所帶來的收穫因人而異，莎士比亞說『一千個讀者，就會有一千個哈姆雷特』。每個人會因為尋找符合自身個性化的領域吸收加強。
當掌握這兩點，遇到變動或是挑戰時，不會再像玻璃杯一樣一摔就破，而是有辦法去適應這些事件，讓自己越來越強大。
為知識鬆綁，會讀書也要會說書  為什麼會認為閱讀是痛苦的，因為我們認為閱讀的成效不如我們的預期。就像去下定決心要減肥，但發現鏡子裡的自己好像沒有瘦，得不到成就感，最後只好選擇放棄。
說書，是將書本的知識『再傳遞』，如果有辦法有效的講書，那也代表自己可以有效的掌握了這本書。要更有效的說書，在閱讀時我們必須不斷的問自己三個問題：
 我能不能準確把握這本書真正的含義，理解這本書？ 我能不能用自己的語言，清楚表達出這本書的真正含義？我的資訊效度和信度如何？ 我表達出來的內容能不能讓沒讀過這本書的人無障礙理解？我的語言是否通俗易懂，能夠被二次傳播？  每次閱讀帶著這三個問題，先說服自己，才有辦法傳遞給他人。 如同我們工作上網查資料，必須先篩選適合的資料，並過濾出有效的資訊，接著解讀、思考是否有符合我們需求的資訊、最後再將其驗證。
一般人的劃線重點 v.s. 說書人的劃線重點  究竟書中的名言佳句是不是重點，我們會在閱讀時畫下『我們認為』重要的句子，可能是某個偉人的名言佳句、又或者是讓我們有深刻體悟的一段話。 樊登認為這是非常關鍵的一個問題，所以總結了以下八個評判標準：
1. 當你感覺概念被清楚界定時 如同一開始提到反脆弱所舉的例子，玻璃杯、鐵球、乒乓球間所代表的差異性。
2. 當你感覺問題很嚴重時 如果自己都沒覺得嚴重，那怎麼說服他人。像之前讀到的『為了遇見40歲更好的自己』中有提到，我們總是想要做很多事，發現每件事都有做，但每件事都沒達成目標。 因為人類大腦無法同時判斷多組情報，因此三種左右是最適當的數量。過去我也曾經有這個煩惱，這本書所提到的這個面相讓我有深刻的體驗，也感受到這個問題的嚴重。
3. 當你感覺某種解釋令你很意外時 抽菸者要戒菸普羅大眾認為要靠毅力，直到樊登朋友因為一本『這書能讓你戒菸』，而成功戒菸，讓他對於戒菸的印象有個改變。 因為書中提到，如果淺意識內認為抽煙是好的，就算再有毅力都不會成功。 戒菸應該靠對吸菸的『認知』，要知道吸菸對於身體或是周遭的人所產生傷害，才有辦法從根本上戒除。
4. 當你看出遞進關係時 樊登提到他在講『世界觀』這本書時，無法略過第谷，因為第谷提供全套的觀測結果，所以克普勒提出第一定律及第二定律，接著牛頓則算出橢圓形上的週期運動，這就是一步步的遞進關係。
5. 當你看出轉折關係時，要留意轉折後的內容 閱讀到書中的轉捩點，或是讀到觀感上的反轉，這也是很重要的部分。
6. 不同面向彰顯書籍內的價值 有的書結構是遞進；有的則是先提出主題，再用不同面向的去驗證這個主題。我認為我看過的書中『原子習慣』是遞進，而無限賽局則是『提出主題』。
『原子習慣』一書中，先定義習慣的對我們的影響多大，在從頭開始述說我們要怎麼去建立一個原子習慣。 『無限賽局』則是先定義無限以及有限定義出來，再經由幾個面向去解釋驗證無限思維的重要。
7. 閱讀受到心靈衝擊 在『無限賽局』一書中提到，無限思維與有限思維的差異讓我有深刻的體會。
8. 書中的奇聞趣事，增添說書的趣味性 記下一些書中提到有趣的故事，可以在說書時分享，讓過程更有趣。
讀後心得  在開始閱讀之後，時不時會與幾個朋友聚再一起分享閱讀的書籍，雖然每次都有寫下書本摘要及心得，但總感覺無法有效的將書中的知識做傳遞。 最初選這本書的原因只是希望自己可以真正的將書本內的知識吸收，並有效的轉換成文字或是言語分享給其他人，但讀完之後給我的啟發已經遠超過當初的期待。 從為什麼要閱讀、如何讀懂一本書、如何抓取書中的重點知識、說書其實是再創作、運用心智圖說書&amp;hellip;等等，對我來說都非常的有幫助。
我滿喜歡書中提到的一點『理解的池子有多大，就能讀懂多難的書』。如果連三角函數都不會，怎麼去學微積分，唯有不段的充實自己，才有更多的可能性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零秒思考力</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/01/2021/01/zero-second-thinking/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/01/2021/01/zero-second-thinking/</guid>
      <description>人有很多想法都是轉瞬即逝，最好的方式就是把想法轉化成文字，那開始練習的第一步，就是把當下想到的想法、情緒、疑問毫無保留的寫出來，寫出來的東西不用給別人看，所以想怎麼寫就怎麼寫，不要管順序對不對，內容合不合理，把第一時間想到的全都寫出來，當習慣把模糊不清的感受和情境轉化成文字之後，會漸漸地能自在的表達自己的心情和想法。
思考，不是花越多時間就代表越能深入，很多時候會陷入無意義的空轉，被現實或自己所設下的框架框限住，越焦慮不安就越懷疑自己的產出，花越多時間反而越在原地打轉。目標是要提高思考的『速度』和『品質』，平常就對身邊發生的事情做思考練習並提出假設，在關鍵時刻能立刻做出判斷，即使不是非常明確，至少也能有大概的方向。
與思考相互配合的是資訊收集，若沒有足夠的資訊當作思考基礎，那得出的結論就是胡亂猜測或是偏頗的答案，那這本書主要在講思考，資訊收集就沒有著墨太多。
標題想寫什麼都可以，建議以疑問句或是以『&amp;hellip;的方法』結尾的肯定句會比較好寫，類似的標題重複出現也沒有關係，代表這個問題一直在困擾你，試著用不同的角度來定義這個標題，當標題重複出現，不要去想上次你寫了些什麼，寫出這次想寫的內容，等寫完之後再整理，同樣的標題多寫幾次有助於釐清思緒，找出困擾你的癥結點。
內容寫 4~6 行，最多不要超過 6 行，每行的敘述盡量詳細一點，不要寫得太簡短，當回過頭來看的時候會忘記當時想表達的意思，有些人手速和反應很快，會寫到 7~10 行，但寫這麼多在思考上很容易把事情的層次搞混，如下所示:
A
B1
B2
C
D1
D2
D3
D4
這種類型的人會建議用以下的方式書寫，在主要標題下區分子標題
書中建議每天都練習 10 張以上，1 張 1 分鐘，一天也就 10 分鐘，每天下來累積的訓練是很可觀的，那也不建議在睡前一口氣寫 10 張，有想法的時候隨手拿紙筆立刻寫下來，當下的想法是最有價值的時候。
在更深入一點，可以針對思考出來的內容當作標題再做更深一層的思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>品味，從知識開始</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/sense/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/sense/</guid>
      <description>センスは知識からはじまる
sense，是使無法量化的現象，表現出最佳樣貌的能力。
就是對抽象的事物有具體評判的標準，覺得什麼是美，什麼好用，什麼讓人舒適&amp;hellip;等，書中以端出一杯水為例，有的人永遠就是會端出一杯平白無奇的開水，有的人會依據季節、氣溫、場合不同，端出溫水、冰水、檸檬水、氣泡水&amp;hellip;等不同選項。同樣是端水，呈現出來的樣貌、給人的感受都不一樣。
想要提升 sense ，首要條件就是要累積對『普通』的理解，也就是累積知識，作者分享他歸納出提升 sense 的技巧:
 解析經典，任何一個產品幾乎都有經典款，而為什麼能成為經典，肯定有某些關鍵因素讓他被大眾所接受，所以才成為經典，深入並拆解這些關鍵，讓這些關鍵成為判斷普通的基礎。 了解時下流行，現在市場上熱門的話題、銷量最好的產品、現在最受歡迎的事物，補充新知，了解市場趨勢。 找出共同點或固定的規則，把要做的事 or 目標 or 產品和已知的知識連接，擷取需要的部分加入其中。  以 switch 為例，這台主機在剛上市不久，是完全不被各界看好，因為這台主機所搭載的技術沒有一項是新的，尤其最讓人詬病的是那又小、解析度又差的螢幕，但任天堂卻用開發家用主機的方式，結合現代人手機不離身，隨處都可玩的概念融入到 switch 的開發上，至今已經銷售了 8000 萬台，是任天堂利用經典 + 流行趨勢結合，做出非常符合大眾口味的產品。
如果品味是畫作，知識就是畫布，知曉的知識越多，能用的資源越多，對普通的概念越深刻，其中再佐以『觀察』和『精準』，就能做出有 sense 的產出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斜槓青年【實踐版】</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/slash/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/slash/</guid>
      <description>這本書雖然標題叫做斜槓青年，但其實他的內容是圍繞在副標題的部分「成為內控者」
那我會知道並且來看這本書是因為一個專門在講書評的youtuber推薦，
他把這本書列在2020的年度必讀裡面
這本書不是心靈雞湯，在我看來他是很純粹的工具書，
集結了作者跟其他人的經驗，直接告訴你該怎麼做
分成四個章節
先告訴你幸福的本質→建立心態→打造自我實現系統→
最後因為人的時間精力是有限的，所以最後講精力管理
Ch1避免掉入內心的陷阱
1-1.快樂背後的四種化學物質及其代表的含意、要怎麼獲得
血清素-自信、安全感
腦內啡-開心、享受、放鬆、療癒
催產素-親密感、信任感、歸屬感
多巴胺-充滿動力和希望、成就感
這四種東西需要保持一個平衡，
也就是擁有足夠的自信及安全感；親密和諧的關係；有目標，能夠充滿動力和希望的朝想要的方向持續前進；生活中還能有足夠的快樂時光，可能是興趣、美食、娛樂、美景、運動
每個人需要的平衡不一樣。
1-2.痛苦不可避免，不如主動選擇
我們通常會想著「我想獲得什麼樣的快樂/幸福」，可是那份快樂背後，必然會有某一些痛苦，所以在做選擇的時候，我們應該換個角度想/選擇，「我願意承受怎麼樣的痛苦」。
這些痛苦必然存在，當我們可預期並主動選擇它的時候，我們在心態上對於他的接受度就會變高。
1-3不喜歡現在的工作?
基礎因素：薪資、工作環境、職場人際關係
動力因素：感到滿意並愛上工作的因素，如挑戰性、責任感、個人成長
如果不喜歡工作是因為基礎因素，那麼最好離開，因為這種情況會嚴重影響精神狀態和心理健康
如果是因為動力因素沒被滿足而不開心，那就必須先讓自己「優秀到不容忽視」，之後才能有更多的自主性
創造動力：比如自己想要的薪資是5萬，但是現在只有4萬，那就想像自己是每個月繳一萬的學費給公司，然後拼命學習
CH2重塑底層信念
自我慈悲-終止內心交戰，與自己和解，然後找到安全感和自信
自我接納-尊敬一事無成的自己：開始的動作
在獲得成就之前，必定要默默耕耘一段時間，所以我們需要接受此時的自己一事無成，才能擺脫對於平凡的恐懼
大腦天生愛比較
把比較的物件從他人轉移到自己身上，且跟「原本的自己」比較，來感受進步
不能跟「理想中的自己」做比較，這樣容易自卑
只要能感受到今天的自己比昨天還要進步，大腦就會覺得自己的社會地位在提高，從而感受的自信和快樂
宣洩不良情緒→把比較的視野從別人轉到自己身上→釐清具體的困難，並制定計畫
永遠別說你沒有選擇
啊不然要怎麼辦→工作上常常聽到這一句，講這句話會有一種感覺，好像「別已經沒有其他辦法了」
但是想來想去，常常是思考後的最佳解
Ch3打造自我實現系統
三個區域：舒適區、學習區、恐慌區
學習區：任務有一定的挑戰性，但仍然屬於能力範圍內，相信自己可以做好
恐慌區：事情超出能力範圍，且會帶來很大的焦慮感
目標只要不在恐慌區，就屬於可控範圍內。
最好的目標是在學習區，有合理期待，又有難度和挑戰
忘掉目標，專注系統
這是作者從《原子習慣》裡學到的
目標是想要實現的結果，而系統則是把你帶向那些結果的過程
如果總在心裡想著目標，就會不自覺得拿它來評判自己現在的表現，
這種對比會讓眼前的任何進步都顯得微不足道
所以設定目標跟計畫的時候
必須要具體；這樣才會知道每天要怎麼執行
也不能太長
勝利太遙遠會讓大腦一直得不到獎賞
缺乏急迫感會容易懶散
可預測性太低會導致判斷的準確性降低
作者的2019年核心計畫分成以下幾個方面
職業發展、自我成長、健康、興趣、生活品質
看到的時候我笑了一下，因為我列的2021年計畫也是這五個面向
他拆解得很細，而我主要是定期去做某件事，比如說週一到週五每天就是幹嘛，在疫情之前我的生活就超規律
在學校，學習成長的過程都已經被提前設計好了
出社會後，沒有人會告訴你怎麼做才會進步，必須主動設計和規劃自己的成長路線
關於學習能力，如果把自己想像成一隻智慧型手機，那我們擁有的技能就像是手機上的app
但是現在時代的變化很快速，技能更新的速度很快
如果要讓自己能夠迎接未來的各種變化，我們就該退一步，讓自己擁有更好的作業系統
然後我自己是覺得，健康則是像手機的硬體一樣
硬體夠好手機才跑得順；人要健康，才有辦法做自己想做的事
後設認知
反思自己是怎麼思考問題，並得出結論及判斷的過程
成為學習者真正的關鍵是啟動自己的後設認知
Ch4建立精力管理策略</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>見樹又見林</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/the-forest-and-the-trees/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/the-forest-and-the-trees/</guid>
      <description>今天的分享分為三部分：首先是定義什麼是社會學？第二部分我會先提到為什麼我們要用這種方式思考？這種思考方式可以讓我們看到什麼？ 最後是一些我的想法。
為什麼我們要見樹又見林？為什麼要實踐社會學？作者提到他實踐社會學有很多理由。這世界上有太多無謂的苦難，若要做點什麼來解決，就得瞭解這些苦難是怎麼產生的。就這層意義來說，實踐社會學有著深刻的道德面向。除非我們刻意對現實視而不見，否則我們一定會問：「為什麼會這樣？」只要我們問了這個問題，我們就得借助一些分析工具來理解問題的走向，並設想我們可以如何改善現況。我們固然也身陷問題之中，不過實踐社會學倒也可以提供一些解決問題的管道。這不僅對改善世界現狀有所助益，也使我們日子好過一些。
作者花了相當的篇幅在論證社會學這件事情（第一章），撇開作者說了什麼，我認為：社會學是在探討個人們在一起的各種特別的相互關係，包含了人跟人的關係、人跟關係的關聯、關係與關係之間的關聯。 這三層的關係，牽涉了我及我們如何參與在社會當中，不同的關係和產生關係的方式則影響我如何理解這些關係。作者本身是個美國白人，他不是種族主義者，他討厭種族主義，但他不可否認地可能在他沒有發覺的狀態下，他還是因為他是美國白人而受惠了（可能因為他是白人，大家比較相信他說的話，他不會被懷疑偷東西等等），就像你覺得跟你有關，也可能跟你無關，這是社會體系造成的結果。人參與社會體系，會發生什麼事，取決於兩件事：一是系統本身跟他運作的方式，以及人身處其中，人會有的行為。體系會影響我們作為參與者個想法跟感受，靠著就是鋪陳出阻力最小的一條路。其實我們做很多選擇都有無限的可能性，但我們通常不會這麼想，我們只會看到有限的幾個可能性，這就看我們所處的體系為何。 社會學可以讓你認識到，你不用因為這些社會問題而自責（又不是你造成的），但你了解了你如何參與了這個社會，你也有自主選擇的能力，但你也不會奢侈地認為你得到的特權跟你個人一點關係也沒有（因為你就是在這當中了）。
作者提到現代的思維非常偏向個人主義，個人主義使我們隔離，促發彼此之間的競爭關係，阻礙社區意識的發展（社區意識比較偏向那種同舟共濟的感覺）。這種個人主義的思維會影響我們如何看待社會生活，像是我們會把一些政治、經濟、戰爭等等的大型議題窄化到是那幾個主事者的個性在影響一切。例如：活在資本主義的老百姓覺得被剝削、缺乏安全感，這時候就會想說都是那些政治人物、企業家掛鉤、腐敗無能、欠缺為民眾服務著想的心等等，這個概念用在解釋貧窮為什麼存在，也會變成窮人就是缺乏一些我們認為可以過好生活的條件。 但注意，我們用這種方式看世界，會有什麼問題呢？會變成我們想要一個一個人來解決問題，而不是當作集體的問題。個人主義式的想法會讓我們以為只要有足夠的人改變，社會體系也會跟著改變，但社會學會告訴我們，不同的個人行為、選擇，就是我們參與的社會體系所形塑的，體系不改變，問題或議題還會存在。這個個人主義的模式沒有用就是因為個人的解決之道就是為了滿足個人需求，只注意個人需求，就是阻力最小的一條路。 除此之外，如果想要用社會學模式去看待事件，不能只看體系或人，這不是二分法，我們兩方都要考慮，社會學要檢驗社會生活跟社會體系的關係，以及人們參與其中的方式。其實就算分成了體系跟個體也很大略，體系不是固定的，他是動態在改變的，是持續的過程，我們在進到某個體系之前，他可能就只是一個心中的想像，一旦進入後，人有所行動，體系可能也會跟著改變。
第二章提到文化，我們受到某種文化價值影響，影響我們的思考、選擇、行動，在社會結構裡，我是我，我也不是我。人，生存在這個社會裡，常是身不由己的，我們受到特定文化下、特定價值的影響，我們做的每件事都是在不同價值之間做選擇，既然選擇對我們很輕鬆（因為我們已經受到某種價值影響），所以我們很不自覺。價值除了影響我們選擇，也會影響我們看待自己跟他人。我們太容易會忘記，文化的總體是人類豐富想像的產品，也就是說我們活在這個世界中，我們覺得世界是這樣運作的，但其實這只是一種運作模式而已！不是他應當長這樣？這是一個選擇價值的總和，形塑成我們現在看到的世界。我們如果想要更寬廣地思考，就應該要先認識我們現在所處的價值（也就是我們身處的盒子），然後去看別的盒子，你就會知道這不只一種選擇，跨越既有的框架，是社會實踐重要的部分。
本書的最後一章，作者提出了四個問題並嘗試回答，其中一個問題「為什麼會有貧窮？」很值得深思。作者認為：要解決問題就必須先搞清楚問題。貧窮不是獨立存在的，它是體系、制度、關係後果，而這種後果的來源則是資本主義所提倡的效率、替代，以致於有些人落在後面，貧窮就出現了。一般不影響體系運作的解決方法有兩種，１）提升自我，贏過別人就好了。賺比別人多的錢、把別人擊垮。這種競爭概念，像是玩大風吹搶椅子一樣，貧窮依舊存在，問題沒有解決。 ２）設立計畫補貼或補助窮人，讓窮人沒那麼痛苦，但本質上還是窮，它還是在窮的社會關係階層中（或者像某些國家，把貧困線下修、調整失業率計算方式） 這時候要思考，為什麼不管跑多快，永遠有一部分的人要變窮？這就要檢視體系本身，只要這個體系沒改變，永遠有人貧窮（這個問題永遠存在），要解決當然很難，因為我們是在挑戰一整個體系啊。當所有人都這樣認為這才是生活的辦法的時候，要如何去挑戰呢？（目前對我而言，或者對在這個體系的人而言就是一個依舊無解的問題）
最後就是我的一些想法，其實要實踐社會學真的蠻困難的，經常思考後會反問「這個解法真的有用嗎？」因為你會覺得這條路太難了，也就是一開始提到人通常會選擇阻力最小的那條路，然後又認為這個問題沒辦法解決，這種想法也是被困在既定思維中，如果有不同種價值，為什麼覺得只能用這種價值去解決呢？看完書我們會知道： 在社會生活的每個層次，社會學的實踐跟思考都使我們對於發生的事情，或者為什麼我們有某些感受或舉動，有更深入的了解。雖然可能會覺得怎麼那麼哲學，還要思考我是誰，我為什麼存在這個世界上，但我覺得這是一個思考的基礎，也就是說當我們決定這樣思考時，已經開始有這個意識，第一步就是產生這個意識，你當然可以繼續做出阻力最小的選擇，也可以嘗試改變（極度難）。有這個意識後，照我個人的感受是我會更容易用旁觀者的角度去思考，你不會覺得不同的價值有什麼高低，雖然也許還是會下意識用我所接受的價值去評估，但同時自己也會意識到，「啊我又掉入了這個價值讓我做出最佳選擇的路了」，但也可以說這只是一個選擇的結果。雖然還是沒辦法找到解決辦法，但思考了會更容易觀察這個世界。我很喜歡作者的一個鼓勵：「有信心」也是他實踐社會學的原因之一。他相信個人做的選擇，影響我們生活，遠比我們想像來得大，很多事未必只能維持現況，也不是什麼事都是船到橋頭自然直。如果我可以持續抱持著這種想法，或許能夠真正對這個世界有一些貢獻吧。
社會學很廣泛，這本書比較強調社會體系的分析，他只是提出了一個入門，讓大家對於社會學思維跟實踐有個初步的認識。社會學非常的龐雜，也有不同的進入方式，強調的方法也不同。也沒有說這種思考模式就是最有效的，這也沒有高低之分。看完這本書，對我最大的收穫就是可以獲得思維的拓展，挺有趣的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高敏人的優勢練習課</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/highly-sensitive-people/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/highly-sensitive-people/</guid>
      <description>『高敏人的優勢練習課』武田友紀-著
每個人對於面對刺激的反應程度都不相同
就像身高、體重那樣，有些人天生就比別人敏感很多
如果能懂得善用這種優勢，就可以掌握纖細的感性，享受更充分的幸福。
反之，如果不知道自己敏感的特質而讓自己或別人感到十分困擾（被嫌棄：想太多、多愁善感）
如果要高敏人刻意變得遲鈍一點，就像是要身高高的人刻意矮一點
不但不能發揮他們與生俱來的優點，也會使他們喪失自信。
刻意遲鈍一點反而會造成對這世界關閉心扉，很難感受到喜悅或心動，陷入不知道什麼是快樂的心理狀態。
＊＊把注意力放在「 能夠讓自己感覺喜悅的事物 」以及 ＊＊著重「 內心真實的想法 」就能發現更多幸福。
另外＊＊「 如何將感性綻放 」是高敏人需要練習的重要環節。以下針對這三點，書中提供了幾項方法。
＊＊把注意力放在「 能夠讓自己感覺喜悅的事物 」-
 設置一個從燈光、擺放物件、環境音、甚是小至溫度、氣息，都能讓自己感到舒坦的獨有空間，在這個空間待上一陣子替自己充電。  2.希望自己幸福快樂，真的沒關係。脫離社會氛圍，擺脫大家都這麼說、他們說應該這麼做的框架。
停止壓抑慾望，專注在慾望之中，心之所嚮才會實現。
（例：好想談一場戀愛、好想吃上一頓昂貴的餐點）
3.捨得對自己好一點，換掉那些堪用，換成會感到心動的物品。
4.透過大自然的活動，找回生活步調。找回自己的「 時間感覺 」擺脫忙碌感。
從快速的世界中，拉回屬於自己的節奏。
＊＊著重「內心真實的想法」-
 逛書店確保直覺正確  生活中的感覺太多、太快，會讓自己不知所措，很想清楚自己哪個念頭才是真的，什麼想法才是內心真正想要的。
逛書店映入眼簾的「封面、書名」可以幫助答案。
比方說看到與成長有關的書，或是烹飪方面的書會讓我感到喜悅、興奮。
那表示我這個時候是想從事這幾個方向的活動和學習。
拿起那些書會讓你感到輕鬆、心裡舒服，就是「你現在想要做的事」
不需要用理性和邏輯的思考決定，就是「直覺」-感覺對了就去做。
2.信任別人能解決問題
高敏人能明確的看出朋友此刻是難過的、有難處的、沮喪或悲傷，而此為別人幫太多、想太多
忽略了別人或許知道自己該怎麼做，有自己的解決方式，過度的干涉與建議造成反效果。進而使自己變得焦慮，也忘了關照自己的內心。
遇到朋友有難，先問問自己想不想聽，讓對方有空間和時間去處理自己的困難，如收到主動開口的尋求協助，此刻，
先聽聽自己「想不想幫」不想就不要勉強。
3.善用獨特有效的傾聽
一段良好的說與聽，須在兩人都在適合的情況下進行才是有益的。
高敏人放下「義務感」- 傾聽他人之前，先聽自己的心聲，善用自己的自由意識，評斷此刻的自己是否適合聽別人訴說。
溫暖的溝通技巧 - 表達「理解」
原來對你來說是這樣啊！我懂你的心情！這件事一定讓你很難受吧！
多半時候，理解反倒是這世上最欠缺且被需要的。
＊＊高敏人如何將感性綻放：完整的呈現能力。
 將感受到的情緒和想法，表現在作品上，可能是一篇文章、一幅畫作、一首詩詞。  將感受實質化展現出來。
透過表現來了解自己的內心。  過程中能梳理各種情緒和想法，了解自己到底存取了哪些，刪去減除不必要的存留，留下更完整清晰的思緒。
發表出去，藉此與同伴連結，進而產生共鳴。  作品中富含的細微感受，能與有相同感受的人產生共鳴，藉由反饋得到認同感，也是一個很棒的養分來源。
4.「 很有毅力的 」磨練自己的表現，直到自己認可為止。
表現：寫日記、寫部落格、拍攝影片、與他人訴說、文章創作、拍照畫畫、以任何的方式留下紀錄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無限賽局</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/game-the-infinite-game/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/05/2021/05/game-the-infinite-game/</guid>
      <description>沒有開始、中場以及結束的賽局  想想從小到大，我們經歷了許多賽局，像是體育競賽，有已知的玩家，既定的規則。在達成目標，也就是誰的比分先到標準，該隊伍就會獲勝，賽局就會結束。 相較於競技比賽的『有限賽局』。『無限賽局』中並沒有時間限制、沒有終點線、沒有真正的結束，像是商場上會不斷的有新玩家加入，沒有既定的規則，大家會依照自己的方式衍生出商業模式，試著一直存活在這場賽局內。
從微軟與蘋果間的戰爭看待商業賽局  微軟本來的願景，是為了提高生產力，幫助地球每個人到組織，可以貢獻更多，成就更大。但到了近幾年，公司的目標逐漸轉向『打贏競爭者』，也就是打贏蘋果。 作者曾經受邀在微軟以及蘋果的教育高峰論壇上演講。在微軟的論壇中，多數的講者都會提到如何打敗蘋果；而在蘋果的論壇內，講者都花時間在討論蘋果如何幫助老師教學、幫助學生學習。
打敗蘋果事現在微軟的目標，所以微軟的產品都以『性能需要比蘋果強』為出發點思考；反之蘋果則是思考如何達到公司願景，創造更好的產品來滿足大眾的需求，並且可以不段的創新突破，這樣的信念也進而改變了市場的結構。
無限思維的五個關鍵  如何從有限思維的框架中跳脫出去，進而有無限思維呢？作者提供了五個關鍵給我們
崇高的信念 崇高的信念是對一個尚不存在的未來懷抱具體的願景；這個未來令人嚮往到人們願意犧牲小我，來實現這個願景。  『隨時隨地以最低的價格來服務美國廣大的勞工』，這是美國零售業沃爾瑪的企業願景。其創辦人沃爾頓秉持著這個信念經營，在經濟大蕭條時成為了最富有的人之一。 但就算這樣，沃爾瑪也有背離信念的時候。接任執行長杜克上任後，將公司目標轉向利潤、成長以及市場地位，服務的對象以股東為首，不在是美國勞工。這也造就了後續沃爾瑪的各種負面新聞。直到明倫接任杜克之後，才重拾沃爾瑪的信念，將公司帶回無限賽局內。
信念不像目標，達成就結束，而是會一直持續下去。若公司的不在以信念為核心推廣業務，反而只在乎獲利、報酬，長久下來會脫離原本的軌道，也無法進步。
彼此信任的團隊 領導者要負責的不是結果，領導者要負責的是要對結果負責的人們。  組織文化、環境關係到一個團隊的是否可以高效率的執行作業。 許多公司現在提倡組織扁平，每個員工都可以為了公司、產品提出自己的見解，讓資訊流通暢行無阻。 而領導者的責任就是維持這個組織的文化，提升成員對團隊的信任程度，讓員工發揮最佳的表現。
『有限思維』的領導者關注『結果』、『績效』，想著如何壓榨員工，讓他們達到自己預期的成果； 『無限思維』的領導者則是關注團隊的『環境』、解決問題的『過程』，遇到問題時大家是否可以適時的提出自己的意見，並一起解決眼前的問題。
可敬的對手 傳統思維讓我們採取要獲勝的態度，敬畏對手的思維則啟發我們採取改進的態度  『成為第一』、『打敗對手』內心總是想著如何讓對手退出賽局，傳統的思維讓我們侷限在只能『獲勝』的層次。 或許仔細思考，可以發現因為對手所擅長的事自己並不擅長，但我們卻不願意面對，轉而將精神放在如何擊敗他的上面？ 擁有『無限思維』的人為認為，可敬的對手指出了自身的不足，我們可以藉由向對方學習，不斷的提升自己，讓自己不斷的朝『崇高的信念』邁進。
『有限思維』的人關注『結果』，想著如何才可以打敗對手； 『無限思維』的人關注改變的『過程』，改變讓自己更接近『崇高的信念』。
攸關存亡的應變 攸關存亡的應變是為了更有效地推動信念，即使這麼做會顛覆現有的商業模式。  以往的商業模式可以賺大錢，但套用在現今或許不在實用，可以從柯達這間公司來思考。
『像鉛筆一樣簡單。你俺快門，剩下的交給我們。』這是柯達的廣告詞。 柯達的底片佔了公司大部分營收，而第一台數位相機也是柯達發明，但為什麼柯達最後還是敗在數位相機？
柯達的領導者認為，數位相機這項產品，與自家的底片有衝突，如果就這樣發表出去，可能會影響到公司的營收。 最後領導者認為底片才是賺錢的來源，而數位相機會讓賣出的底片變少，所以選擇不發表這項產品。 十年後 Nikon 發表第一台數位相機，而柯達到最後也退出了這場賽局。
『有限思維』的人關注『短期獲利』，只想著怎麼樣才可以賺錢，而忽略了自身的信念； 『無限思維』的人關注『推動信念』，攸關存亡的應變為了更推動『崇高的信念』，即使推翻現有的商業模式。
領導的勇氣 正值不只是做對的事，正直是在大眾抗議或醜聞發生之前就採取行動。 當領導這知道公司明明在做不道德的事，卻等輿論爆發之後才採取行動，這不是正直，這叫損害控制。  2014 年，美國最大的連鎖藥局 CVS 宣布停售香煙及菸草，這項決定並沒有人去要求 CVS ，也並非任何負面消息，縱使這項決定會使他們每年損失二十億美元。 CVS 的領導者用『信念』來引導公司業務，而這項決定也讓有使命感的公司去跟他們合作，開啟了 CVS 在保健食品這塊領域的商機，也提升了公司的形象。 反觀競爭對手，只高喊帶給世人健康的信念，而沒有勇氣做出改變的決定。
限時的無限賽局  或許『信念』才是『無限思維』根本，蘋果的信念是創新，微軟的信念是激發大家的生產力，『崇高的信念』造就了這些偉大的公司。 當信念轉變成利益導向，如同微軟不在思考怎麼讓大家發揮價值，而把目標轉向打贏蘋果，此時陷入有限思維的微軟，如同丟掉武器赤手空拳的來對抗競爭者，對於蘋果的競爭力也不在像以前那麼高。
人生本是一場『無限賽局』，但我們僅擁有有限的時間，我們要用『無限思維』去看待這場『限時的賽局』。崇高的信念可以讓思維跳脫輸贏，可以犯錯、可以推翻現況，就是為了更接近人生的信念；擁有可敬的對手讓我們不在只在乎表面的輸贏，而是成為互相檢視的導師，推動自己不斷的向前邁進。當我們不在以『我』為中心來思考任何事，而是將眼光放遠，以信念來引導我們的方向，勢必可以創造屬於自己的價值，並影響更多的人。
🔅 原子習慣：一旦你發現『時間』才是最寶貴的貨幣，你會徹底改變你的生活風格和習慣。  SlideShare  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心。人生皆為自心映照</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/heart-lifetime-advice/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/heart-lifetime-advice/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>異數</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/outliers/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/outliers/</guid>
      <description>總體而言，異數就是拿許多例子證明我們以前認知成功人士的成功路徑其實是有偏差的。簡單來說，我們可能以為聰明努力佔了一大部分，但其實一些我們根本無法掌控的因素反而才是最大原因。所以如果能用一句話來稍微總結這本書，那就是「那些人之所以可以成為那個領域的佼佼者，其實是一連串不可控的因素，像是幸運的事件、特別的機運、還有其他外在因素等等造成的，這些東西的組成，讓他成為了頂尖的outlier」。因此這本書會從比較不一樣的角度，看作者如何證明那些outlier的成功路徑其實與我們想的不同。 開頭作者先提到馬太效應（Matthew effect），定義是：成功者會得到資源而變得更成功，像是成績好的孩子越能得到老師的關注，體型大的孩子越能得到教練的指導。像是他發現加拿大冰上曲棍球少年隊伍的選拔時間，居然會影響到入選的結果，因為截止日是1/1，結果隊裡很多小朋友都是一二月出生，因為他們比十二月出生的人多了快一年的成長期。因此一個天份10分但體格還沒很強壯的人，與一個天份可能只有八分的人但出生在一月的人，後者入選了，他能繼續接受良好的訓練，獲得更多資源。而那個本來天份很好但沒入選的呢？這不代表他之後不會成為成功的曲棍球員，但他在這一步錯失了機會（運氣比較不好）。因此社會學家認為，所謂的成功其實是優勢的累積。不過就算有了這些外在的機會，必要的努力還是不可少的，這就跟我們接下來要提到的第二點：一萬小時理論有關。
一萬小時的理論，也就是當你要精通某項技能，至少需要花費一萬小時的努力在上面。作者舉了比爾蓋茲的例子，他有非常良好的家庭環境，在他上私立國中時，每年都有經費可能會花在不同的地方，就在他國二的時候，學校把經費投入在電腦社團。在1968年，那時候很多大學連電腦也沒有，但比爾在國中的時候就可以接觸到電腦，而且學校還引入了新的機種。後來他發現華盛頓大學的電腦凌晨三點到六點的時候沒有排程，所以他會搭車或走路去那邊用電腦，在凌晨，然後花費了無數的夜晚練習寫程式，所以他就獲得了這些機會，從國中高中到大學，他已經比其他同齡的人超前許多累積的時間，當然他還有熱愛寫程式的那顆心。作者說了這些例子在於，造成這些巨星或者頂尖電腦工程師與常人的不同，不一定在於他們與眾不同的天份，而是與眾不同的機遇。其實很大一部分作者給我給我的感覺是時勢造英雄，智商只需要過一個門檻就好，你也不需要頂尖聰明，就算頂尖聰明，沒有後面那些機運也無法頂尖成功。
最後一點在於，我覺得作者定義那些個領域的成功者，在這個先決條件上已經與我想法不同，像是有一篇講到有兩個智商都絕頂聰明的人，其中一個是當時號稱全美最聰明的人藍根，他可能有機會可以發表物理研究理論的，但因為他出生在高風險家庭，導致他之後只能默默無名，而另一個就是我們普遍認為的天才路徑，進入了頂尖研究室發表無數計畫。 作者認為這兩者的差異在於「實用技能 practical intelligence」 （知道在甚麼時候，用甚麼方式以及說甚麼，以達到最大效果的能力）這個一種程序性的能力，作者認為實用技能是從家庭環境學習而來的。 而生長在高風險家庭的藍根缺乏這方面的資源，這對我來說比較偏向階級複製的結果。書中繼續往下探討，階級帶來的文化優勢， 最後這一章作者用出生貧窮的天才庸碌一生為這一篇做結。作者形容天才藍根，已經50多歲的他，只要照顧好農場的牲畜就不愁吃穿，雖然我覺得這樣的人生很不錯， 但作者認為藍根對宇宙的研究已經幾十年了，卻只能閉掃自珍，無法讓物理學家評估或發表他的研究，其實蠻可惜的，但對於藍根本人來說，如果他沒有覺得很可惜的話，其實也無所謂。 最後，想提到一點的是，這本書主要在探討各領域的0.0001%的佼佼者，他們的成功路徑無法被複製，但這能說我們因為先天已經被註定了，就不用努力了嗎？其實不然，我們也不必須成為那outlier，只要努力一萬小時，不論如何還是可以超越一半以上的人吧？所以也不必因為無法成為站在頂尖的人而放棄努力，畢竟把可控的部分掌握了，就算意外發生，大概也能比較順其自然不留遺憾吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>與成功有約：高效能人士的七個習慣</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/7-habits-to-success/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/7-habits-to-success/</guid>
      <description>&lt;p&gt;生活於現在這種高科技時代下，我們時常透過手機在看這個世界，光是照相的App就層出不窮，甚至App內有許許多多內建的濾鏡，直接套用這些濾鏡，出來的相片就會長得不一樣；而這個現象不只是單單發生在影像上，其實多數人都是透過一層『濾鏡』在看待世界發生的人事物，而這層濾鏡，就是 &lt;code&gt;自己的思維和認知&lt;/code&gt;；套上了這個濾鏡，往往就造成了未來截然不同的作法與後果。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被討厭的勇氣</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/the-courage-to-be-disliked/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/the-courage-to-be-disliked/</guid>
      <description>1.我一開始在看這本書的時候，就覺得他的目的論在某種程度上來說，跟我蠻契合的 因為我本身就是一個蠻目標導向的人 他的目的論是在說，過去發生什麼事已經無法改變了 所以我們應該要追究的不是過去事情發生的「原因」，而是現在的「目的」(p33) 也就是說，現在是這個情況，然而將來要怎麼辦，就是你自己的責任了
2.第二個我很有興趣的地方，就是他在探討關於自卑的部分
關於自卑這件事 人會有普遍的慾望和需求，就是「追求卓越」 自卑是跟「理想中的自己」比較後的結果 當理想無法達成時，就會覺得自己不夠厲害，甚至是覺得自己很沒用
2.1好的自卑感 為了消除自卑感而努力，讓自己變得幸福
2.2比較不好的呢，就是把某件事情當成藉口的「自卑情結」 雖然覺得對現況有些不滿，但還是覺得維持現狀比較輕鬆愉快 缺乏改變生活型態的勇氣，不想為了改變而犧牲目前的享樂
2.3自卑還有一種變形的表現，叫做優越情節 優越情節就是「刻意」的展現權威，或者「刻意」的藉由和權威的結合，讓別人覺得自己很優秀。 ex. 1.「刻意」展現權威的行為。 2.表示自己認識名人、穿名牌。
我會強調「刻意」是因為我曾經刻意的去做很多事，讓別人覺得自己很優秀。 比如說在自己沒有很想聊天的時候，刻意去跟陌生人聊天。 我並不是要說那些行為不好，而是我的那個心態最後把自己搞得很累，而且如果沒做好的話，還會覺得自己很廢。
2.4他最後對於自卑的解法就是專注在當下，因為生命其實就是每一個瞬間所組成的 如果你專注在每一個瞬間的話， 比如說工作，今天遇到了一個狀況，如果你專心在處理； 比如說打球，你心裡只想著要怎麼打好這顆球。 在那個瞬間裡，你沒時間自卑、擔心自己做不好。
但是如果你反過來 設定了一個目標，但是你把「跑到終點之前」的過程都只當成一個準備期， 那在這個過程中就很容易覺得枯燥煩悶，甚至是自卑爆棚。
3.善與惡 希臘語的善，純粹是「有用」的意思；惡的意思是「沒有用處」。 「為了自己」的善，表示對自己有好處 用這個角度去看世界，就能理解很多立場不同的人了。
我覺得 3.1對於立場對立的人，因為大家都是為了自己的立場，所以理解了之後，不管你的選擇是什麼，都可以放心去做，不管你是想要跟對方攻防or讓步。 3.2那對於自己在乎、自己愛的人，因為關係的目標是要一起開心；或者退一步來說至少要是可以接受的，所以理解之後就是彼此好好溝通、好好感受彼此。
對阿德勒的印象就是非常積極、正向、樂觀。 書裡開宗明義就說心裡創傷不存在；但他並不是真的否定創傷，創傷的影響依然很大。 只是你在療傷之後，基於追求卓越的欲望與需求，人會想要變得更好、更幸福。 基於這個目的，你就會努力爬起來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>還想浪費一次一次的風景</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/back-to-the-scenary-once-more/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/04/2021/04/back-to-the-scenary-once-more/</guid>
      <description>浪費嗎？你覺得浪不浪費？ 自書名開始就讓人由內深思，你認為的浪費，你看作是風景的風景，在別人眼裡或許不是。 能沈浸其中的細小事物，或許我們都能視為風景。 本書作者曾在美國研讀藝術系，從家裡脫殼而出到文化異地獨自生活，攝影和紀錄成為他替自己留下的珍貴禮物。 最喜歡作者在封面內頁寫下的：慢慢走，就能留下溫度。 由小章節建構而成一本攝影文學書籍 每章節皆載著不同故事與人物，每一頁富有的溫度都是很深厚的。 看完此書，察覺自己遺失了很多生活中想深深留下，想慢慢走卻不小心飛逝的那些，包含自我。 替自己安排了獨自一人的環島旅行，一個月的時間慢慢走、隨心走，學習與自己生活及旅行。
在別人問起，妳活到現在感到最驕傲最開心的事是什麼？ 那段日子的我，我為自己感到前所未有的驕傲 我柔軟，能擁抱自己、聽自己的聲音 我剛毅，能實踐心中所思所想 我快樂，當時的我笑容真的很美 世界有世界的規則，但我有我的選擇。 感謝這本書，引發我透過旅行ㄧ步步拾回自己。
「一起旅行的時候，將現實打包成行李，拖放到未來寄存，當下專心快樂就好」- 蔡傑曦
希望正在看此篇分享的你， 有天也能為自己浪費一次的風景。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蘋果橘子思考術</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/03/2021/03/think-like-a-freak/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/03/2021/03/think-like-a-freak/</guid>
      <description>定義你的目標 足球比賽在 12 碼罰球時，是球員跟守門員一對一的機會，寬 8 尺、高 8 尺的球門就在 12 碼之外，想像現在是世界盃冠軍賽，只差這個罰球就能夠捧起冠軍金盃，世界頂尖的足球員罰球得分機率是 75%，一個偌大的球門，守門員不可能全部守住，左邊、中間、右邊守門員必須猜一邊，若他猜錯了，罰球得分機率將會提高到 90%，傳統策略會往左右兩邊的角落進攻，這樣就算守門員猜對也不好防守，但容錯率很低，而數據顯示，球員把球踢往中間，將會比往左右兩邊進攻提高 7% 的進球機率，但只有 17% 的人會瞄準中間進攻，為什麼? 因為守門員可能站著不動就能把球守下來，而進攻方就會成為笑柄，甚至還要舉家遷移避免自己和家人被憤怒的國人暗殺，往角落進攻就算失敗了，至少你做出『英勇』的嘗試不是嗎? 那你會選擇哪種方式? 你的『目標』是什麼?
相關不等同於因果關係 之前在路上看到一則機車駕訓班的廣告，上面寫著『經過機車駕訓較未受訓者，違規風險減少 32%，肇事風險減少 20%』，看起來非常合理，但 32% 和 20% 這 2 個數字是怎麼得到的? 若是對違規和肇事者詢問是否參加過機車駕訓，那這個數字將沒有意義，會主動參加機車駕訓的人相對於不參加的人本來就可以預期是相對守法的一群人，不會因為參加機車駕訓而改變。
重新框定問題 小林尊是日本的大胃王，在他成名時參加一場美國主辦的吃熱狗麵包的大胃王比賽，比賽規則是參賽者要在 12 分鐘內吃下最多的熱狗麵包，過程中可以添加調味料、可以喝飲料，在這之前的大會紀錄是 25 個熱狗麵包，小林尊奪冠那次一口氣把大會紀錄推到了 50 個，把紀錄翻了一倍，其中的祕訣就在他吃熱狗麵包的策略和其他參賽者不同，其他人在吃的時候都是努力的把熱狗麵包往嘴巴裡塞，努力讓自己吃下更多，小林尊卻是把熱狗和麵包分開，在吃熱狗的時候把麵包泡在溫水後，把水分擠乾，讓蓬鬆的麵包變小，不讓麵包佔據嘴巴太多空間和減少咀嚼的時間，當所有參賽者都在思考要怎麼才能吃得更多時，小林尊卻在思考要怎麼才能吃得更快。
在美國，來自奈及利亞的詐騙很多也非常出名，他們發 email 給他們的潛在客戶，信中的內容通常會說自己是奈及利亞的總理/貴族/富商，因為受到當地政府的打壓想把一大筆錢轉出國，希望你能幫忙當人頭戶，事成之後將會給你帳戶總金額的 3 成當報酬，但這之前需要你代墊手續費，歹徒就是藉此來賺取詐騙金，假設歹徒發了 1 萬封的 email 出去，有 100 人回覆，而這 100 人之中的 99 人在對話的過程因為識破、沒興趣等其他因素而放棄，最終只有 1 人成功上當，這 1 萬封 email 沒有成本不列入在內，回信 100 人就是歹徒要花時間和精力投資的對象，其中沒有上當的 99 人在統計學上稱之為『偽陽性』，一般直覺要做詐騙，就是把故事說得盡量完整，越貼近事實越好才不會讓人懷疑好掏出錢來，但這歹徒的手法卻是反過來，直接表明自己來自奈及利亞，並用一個破綻百出的故事，目的不在讓更多聰明人上當，而是減少『偽陽性』所付出的成本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>象與騎象人</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/03/2021/03/the-happiness-hypothesis/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/03/2021/03/the-happiness-hypothesis/</guid>
      <description>象與騎象人 「什麼是幸福呢？」
聽到幸福這個詞，每個人心中都會浮現不同的畫面，在一天忙碌工作後和另一半窩在沙發閒聊，又或者是在工作中不斷努力，終於取得自己想要的位置、成就，也或者是不用為錢煩惱、不用工作四處旅遊，每一個答案都沒有錯，因為感受是很主觀的。
「幸福的定義又是什麼呢？」 《象與騎象人》的作者 強納森・海德 以「象」比喻人的內在感受、本能反應、情緒及直覺，任何自動化的一切；以「騎象人」比喻理智、有意識、控制化的一切。當人面臨改變及決策時，常因為內在理智和情感的拉扯，如同象和騎象人的對峙，導致不快樂，甚至作出了讓自己後悔的決定。唯有當我們內心的象與騎象人學會如何共處，才能目標一至的前進，在人生的各個層面全心投入，達成每個人心中的幸福藍圖。 這本書從心理學、哲學、神經學甚至是中西方宗教為出發點，點出了許多人類的迷思和盲點，印象最深刻的一句話是「騎象人無法在違背大象本身意願下命令大象。」反思生活中，最明顯的例子就是我們都知道什麼樣的行為、生活習慣及飲食對自身有益處，但往往我們仍「無法克制」的選擇另一個選項，這時候我們會形容自己「意志力薄弱」，這個意志力指的就是騎象人。這是因為大象的運作是「無意識」的，已經存在於大腦迴路中的自動反射，所以我們的大象能毫不費力的同時運作很多事；而騎象人是有意識的思考，一次專注於一件事，當雙方未達成共識，不斷的拉扯很快的，騎象人就會如同橡皮筋一般失去彈性，敗下陣來。
關於幸福，作者提出了幸福方程式：H=S+C+V。我們所感受到的幸福持久度（H），取決於我們天生遺傳的幸福範圍（S），加上我們的生活條件（C），再加上我們自己可以控制的因素（V）。之前只聽過天生樂觀／悲觀主義者，但從沒想過這是有根據的。根據研究顯示，大部分的人腦波有不平衡現象，不是大腦左半球額葉皮質比較活躍，就是右腦。理查德·戴維森（Richard J. Davidson）威斯康辛大學麥迪遜分校心理學和精神病學教授，研究顯示額葉左腦波比較活躍者跟額葉右腦波比較活躍者相比，自認為心情比較愉快，也不會一天到晚受到害怕、焦慮、羞愧的困擾。後來研究更加發現，「皮質左撇子」更不會陷入沮喪情緒，遇到不如意的事也恢復的比較快。但這不代表皮質右撇子註定在憂鬱、負向中度過，關於幸福仍有其他兩項變因存在，不過相較於基因遺傳這兩項比較好理解，這邊就先不贅述囉！
本書的最後兩章提到了關於靈性的覺醒及人生的意義，我們常說身心靈，卻鮮少真的去探討所謂的「靈」是什麼，因為它不是一個有形的東西，作者在書中將其具體化。自身最有感的是，「自我」（象）是追求精神提升的障礙，因為以自我為中心的思考模式，會讓我們無法感受神聖及神性。而東西方近年推廣的禪修、靜坐、冥想就是讓自我安靜下來的有效方法。再者，精神層面的改變本質上就是自我的改變，但自我不喜歡被否定，所以找理由為自己辯駁甚至是欺騙（騎象人）。這讓我想起兩年多前看到的一本書《臣服實驗》提到了關於自我的阻礙，看完這本書以後才真正的理解。 作者提出了見解「當人們肉體、心理及社會文化三個生存層次的生活連貫一致時，人就會找到人生的意義。」並舉出印度教的例子，去過印度的人都知曉，他們從小被教導從身體、生活中即區分出所謂乾淨和污染，例如頭和右手是純淨的，左手和左腳是污染的；客人進家門時要把鞋脫在門口，在外廳和大家寒暄，但廚房和準備拜神祭品的房間絕對禁止進入，因其要保持最純淨的狀態。作者為了了解所謂純淨和污染的區分，究竟只是為了將生理需求和神性區分，還是這和美德及道德有更深一層的關係，親訪印度體驗，甚至和當地的居民、神職人員和梵文學校校長後，得到了答案。「如果我們的想法像神那麼神聖，我們就會成神，但如果我們的想法像惡魔那麼邪惡，我們就會成魔。內心有神性的人，就是神。」這些在我們外人聽來如同無稽之談的話語，對於印度教的人而言再自然不過，因為他們做到了三個層次的連貫一致。
看完這本書以後，我終於知道了每次瑜珈練習完後，在胸口中滿溢的感覺就是書中提到的「提升感」，因為在那練習的一個小時，放空自我的內心，做到了三個層面的平衡。自己在外人眼裡是一個相對於一般人算活得蠻自我的人，但這兩年發生的種種，彷彿把自我打碎後又重新學習、拼湊起來，我可以更容易感受到平靜，也更加覺得幸福。 這本書好讀也不好讀，它沒有太艱深的文字，但他講述的東西和我們以往所接觸的是不同的層面。如果你常常覺得不知道該朝著什麼方向前進，又或者不知道自己忙忙碌碌在追尋什麼，或許你可以每天給自己一點時間放空自己閱讀這本書，我相信它能為你帶來一點方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>超速學習</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/03/2021/03/ultralearning/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/03/2021/03/ultralearning/</guid>
      <description>如何成為超速學習者？  超速學習並非千篇一律的方法，每個人的學習計畫都是獨特的，而要到達的精通程度所需的方法也不同。這本書中整理出了九個普遍的法則基礎，並稱這套方法為超速學習。
後設學習、專心致志、直接學習、反覆練習、提取記憶、意見回饋、保留記憶、培養直覺、勇於實驗
建立學習地圖  超速學習的第一步為『後設學習』，後設學習在這本書中指的是學習關於學習這件事。比方說，只會英語者以及會西班牙語加英語的雙語者同時學法語課。後續追中顯示，雙語者表現會優於單語者。
為什麼？因為西班牙語以及法語都是羅馬語系，因此對雙語者來說是一個優勢。但其原因不只是這樣！會多種語言者可以藉由比較兩種或以上語言特中，開發出不同語言學習的策略能力。也就是所謂的『後設語言覺識』。
而要畫出學習地圖，則要先問自己『為什麼、做什麼、怎麼做』，進而了解自己的學習目標以及方法。
真正的學習，其實是在直接做你想變擅長的事時才會發生  回想以前考高中大學時常常聽到一句話：『若你覺得現在唸書是痛苦的，那代表你做對了，請你堅持下去。』，在我的認知裡，直接學習一項技能並不會太舒服，甚至很痛苦，例如想學一種語言，並非直接看文法、背單字或是與人對話，而是透過各種有趣的應用軟體，讓自己有種『我好像學到東西』的感覺。而 真正的學習，其實是在直接做你想變擅長的事時才會發生。 當真的要學習語言，應該思考如何做直接的可以學習到這項技能，比方說上線上真人課程與外國人溝通、每天閱讀英文報章雜誌學習新字彙&amp;hellip;等。
在被迎面痛擊之前，每個人都有自己的一套計畫。  學習過程中，取得回饋很重要，回饋是可以評估學習成效的重要方式之一。但不見得回饋越多越好，關鍵在於得到回饋的類型。當回饋提供的是指引學習方向有用的資訊，那就會有好的效果。若是給一個個體的評價，例如：『你好棒！』或是『你好懶墮&amp;hellip;』，這並非是對學習本身的回饋，通常會對學習有負面影響。
而回饋的不當解讀或無法給予有用的資訊，也會造成反效果。超速學習者必須留意兩種可能性：
 對並未提供能帶來有用資訊的回饋反應過度。超速學習者必須對回饋敏感，並過濾。 如果運用不當，回饋對行動力也會有影響。過度負面會降低行動力，過度正面會阻礙進步。  勇於實驗，往舒適圈外探索  開始一項新技能時，通常只要照著比自己厲害的人去做就夠了。但隨著越學越多，只是遵循榜樣通常不再足夠，必須自己去實驗，找到屬於自己的道路。比方說一個程式設計師，一開始學寫程式時，通常都是上網找尋範本。但等到累積一定的知識量後，就不用在複製別人的範本，而是自行架設一個網站，可以藉由自行架設網站的過程中，知道哪些部分的能力還需要加強。
費曼技巧  書中第八個法則『培養直覺』中提到了費曼技巧，讓我想起為什麼想寫文章，一方面是想要紀錄自己學了什麼，另一方面是想如果是別人看我的文章，可以理解這個東西到什麼程度、要如何將我所理解的知識傳遞給他人，若無法順利傳遞知識，代表我對於正在學習的項目還不是很了解。
 在一張紙的最上方，寫下你想了解的觀念或問題。 在下方空間解釋那個想法，彷彿你必須傳授他人。  若是觀念，先問自己，要如何把這個觀念傳給從未聽過的人 若是問題，就說明該如何解答；重要的事，要說明你為何認為解題步驟是合理的。   當你卡住了，就代表你的理解無法提供清楚的解答，請回去找書、筆記、老師、或是參考資料，直到找出答案為止。  可以應用在三個地方：
 你完全不了解的事物。 你似乎無法解決的問題。 為了擴展直覺。  讀後心得  超速學習在這本書中，給了滿多真實範例及方法。但他絕對不是教你如何輕鬆學習，因為超速學習的定義為『一種獲取技能與知識的策略，兼具自主性與高強度。』而在書中也點出了一些我在學習時產生的盲點，如『直接學習』。就像上面講的，往往學習新事物都是痛苦的，所以都想要用輕鬆的方式去達成學習的成果，但都忽略了最直接的學習，可以最快速了解內容，雖然過程不舒服，但累積下來的成果也將非常可觀。
閱讀筆記  若想參考閱讀筆記，可以點 這裡 參考</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原子習慣</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/atmoic_habits/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/atmoic_habits/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我們從出生開始，在不知不覺中就有許多習慣的養成，當中包含著對我們有益的好習慣，同時也有拖我們後腿的壞習慣，但是否我們從來沒有想過&lt;code&gt;如何有意識地培養好習慣、剔除壞習慣？&lt;/code&gt;；在這本書中提出了四大法則，非常值得我們好好省思我們的過去，一一檢視自身的習慣，並如何一步一步地養成好習慣並減少壞習慣帶給我們的影響。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通往財富自由之路</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/trade-your-way-to-financial-freedom/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/trade-your-way-to-financial-freedom/</guid>
      <description>書中的一段話對現在的我來說非常有感，安全感來自於對未來的清楚思考，當有未來的目標，會沒那麼在意周遭的聲音，會對你現在做的事情投入熱情且專注，有目標還不夠，要更進一步地篤信這個未來一定會發生。
有了目標之後，要先理解【不要以為自己一開始就能做得很好】，作者用人類演變的歷程來解釋複利曲線，在達成目標這條路上在達到成本線之前都在累積，在累積到一定程度之後就會有爆炸性的成長，在學習這條路上也是屬於複利曲線，所以在一開始就要篤信你所期望的未來一定會發生，並盡快地度過起步的過程，耐心地累積直到達到成本線的那天。
作者提到人有三項財富 - 金錢、時間、注意力，金錢不用多說，時間是每個人都有，想存都存不下來，注意力是最容易被忽略的財富，廣告就是收割注意力賺錢的方式，這三項的重要程度: 注意力 &amp;gt; 時間 &amp;gt; 金錢，我們該關注的不是成功，而是成長，成長需要時間，用金錢換時間對成長來說是划算的，而時間無法儲存也無法管理，我們能管理的就只有注意力。
價值觀這三個字用白話文來說，就是什麼事情對你來說是重要的，當理解注意力是最重要的資源後，在選擇上就會判斷什麼是重要，什麼更重要，什麼最重要，不斷循環重複就會形成價值觀，而價值觀會影響你的行動，而你的行動將會影響你的命運和目標。
人的腦中會有很多概念，衡量一個人是否聰明就是腦中有多少足夠清晰、準確、必要的概念，而這些概念之間又有多少清晰、準確、必要的關聯，這些概念與關聯經過不斷思考，自然而然地會形成基本的價值觀和做事情的方法論，證明價值觀和方法論是否正確最好的方式就是實驗，讓陌生的方法論變得跟呼吸一樣自然的方式就是實踐，把大腦比喻做電腦的作業系統，學習和思考，釐清腦中的概念就是在更新作業系統，實踐是在做掃毒和清理用不到的垃圾，留下需要的部分。另外，作者有提出一個更進一步的概念叫做元認知，是思考你的思考與思考結果是否正確，以宏觀或是第三者的角度判斷認知裡的缺失並進一步的改進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斯多葛生活哲學55個練習</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/the-little-book-of-stoicism/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/the-little-book-of-stoicism/</guid>
      <description>會接觸到這本書是因為前陣子在思考換工作的事情時，陷入了「不知道自己想要的是什麼」的迴圈裡，一方面又會想著27歲的自己，好像也沒有多少時間可以嘗試了，在這種焦慮和低潮之中好一陣子。一個我非常喜歡的股票交易老師了解了我的狀況以後，說我或許能從這本書中找到答案。
這本書的作者喬納斯・薩爾斯吉勃（JONAS SALZGEBER）在大學畢業後，覺得書本及論文並未讓他了解所謂真正人生價值，為了想了解自己及找尋一生的職志，故展開為期七個月的環球旅遊。在旅遊中深感自己求學生涯中，沒有學過如何生活這門課，故其又在接下來的幾年中閱讀、吸收大量的知識，而其中斯多葛主義幫助最大，但他發現沒有書籍整理及簡單論述這個實用主義，故決定自行撰寫，才有了這本書的誕生。
斯多葛學派由芝諾（翻譯名）約於西元前三世紀創立，因其當時多在長廊（希臘語發音為斯多葛）講學而得其名。作者提出了斯多葛幸福三角的理論，讓我們能迅速了解斯多葛核核心理念，分別為過美德生活、專注在自己的可控及擔起責任。
過美德生活：其理念在於時刻活出最高的自我。這邊的美德不是指要幫助弱小或是做善事，而是你必須在每一刻、每一的當下，察覺自己的語言及行為，表現出最好的自己，而這個行為能避免我們總是在懊悔、焦慮和灰心喪中度過，而要達成這個目標的方法是，專注在自己的可控。
專注在自己的可控：此為斯多葛主義最重要的理念。其重點在於，無論何時我們都只需要專注在自己可完全掌控的事情上，其他的事對我們而言並不重要，對於無法掌控的事我們要坦然接受；對於已發生的事必須接受，因為我們沒有能力改變，過度的執著只會影響自己的心情，對於我們自身並無幫助。書中提到了一個名詞過程聚焦，專注在過程（在我們掌控中的事），而不是想要得到的結果（不在我們掌控中的事），因為我們無法否認的，在生活中我們可以選擇自己的意象和行為，但最終結果往往取決於許多不是我們所能掌控的外在變數。
擔起責任：這個責任指的是讓自己幸福的責任。這一角建立於另外兩腳之上。「你的整體由身體、呼吸及心靈組成。」而其中只有心靈真正完全屬於你，也就是只有你的心是你可以完全掌控的事。我們控制不了周邊發生的事，但我們有能力控制我們對事件的看法，而每一個外在事件都提供了一個我們能控制的領域，也就是我們對該事件的回應方式。 某件事發生（刺激物），接這我們對它做出反應（回應），這個反應通常是機械式、無意識的。然而，假設我們能在事件發生時，察覺自己當下的念頭和情緒，不要被無意識的反射動作牽著走，而是選擇一個最適當的回應，就能避免我們在事後懊悔，甚至是做出無法悔疚的事。
看完這本書後我還是沒有找到人生的答案，但我明白了老師要我看這本書的目的，與其花時間在原地陷落在害怕和低潮之中，更該做的事是專注在當下，畢竟未來會怎麼走沒有任何人知道，結果也不是我能掌控的。自從認識了斯多葛主義後，感受到自己內心平靜了許多，當然有的時候不免焦慮和困惑，但能即時察覺並且拉回現實之中，更重要的是在人際關係中，更能將自己抽離成為第三者檢視自己和整件事，確實幫助自己避免了紛爭和後悔。從前的我聽到哲學只覺得那是怪人才會想要接觸的東西，但現在我會說他是實用生活指引，無法否認的是，現在人的生活比之前還要複雜許多，沒有人是聖人，但我還是想要盡力地執行，畢竟客觀的說為了那些不重要的人事物影響自己，也不太划算，對吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為了遇見40歲更好的自己</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/40-years-old/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/02/2021/02/40-years-old/</guid>
      <description>讀後心得 40歲是夾在上一代及下一代中間的一個世代，為了讓自己過得更好，需要學會捨棄一些事物。但往往要捨棄時，又會有些捨不得。就像要整理自己的衣櫃時，拿出很多衣服可能一年內根本沒拿出來穿過，但卻捨不得丟掉，又把他放回衣櫃裡佔去了衣櫃的空間。而哪些東西是該捨棄，而為什麼要捨棄，捨棄之後可以達到什麼效果，這本書基本上都有提到。書中有5個大章節、43個小章節，我挑幾個感受比較深的項目拿來舉例。
1. 『勇於捨棄』，提升人生的品質 我還年輕，我全身都很健康；這個我以前就是這樣做，絕對沒問題。這些『自信』、『堅持』大家一定都有過。但隨著時間的推移，我們會變老，時代會進步。需要不段的定期檢討、不段的求新求變，才不會被社會淘汰。華特·迪士尼說過：『迪士尼永遠不會完工，維持現狀等於是一種退步。』
2. 習慣改變，行動自然改變 一開始有提到整理衣櫃。根據調查顯示，女性的衣櫃內有70%的衣服是沒再穿的，只有30%的衣服是平常有再穿的。作者建議把這70%的衣服丟掉，留下真正需要的30%。而依照人的習慣，還是會把這70%補滿。但補滿以後的衣櫃，裡面都是會穿出去的衣服。套用到人身上也一樣，應該適時的檢視並捨棄自己不需要的東西，補充新事物給自己。
3. 透過『選擇與集中』，提升工作的成果 在樹立目標的時候，我們往往會想要達成多件事情。例如：每個月要讀完一本書、英文要考到多益900分、要養成每天運動的習慣、要學習股票投資&amp;hellip;等等。但之後會發現每件事都有做，但都沒有達到目標。研究顯示，人類大腦無法同時判斷多組情報，因此三種左右是最適當的數量。所以我們可以把要執行的事情縮至三項，將其他事項暫時捨去，才可以專心的去完成每件事。此外，也要定期的檢視自己的執行項目是否有需要或是可更新成更好的方法，並定期的記錄下來。
4. 調整『時間分配』，改變成長速度 『我今天要看完一個線上課程，但上完班好累喔，休息一下再看好了！』，相信大家都有這個經驗，但休息一下之後，就準備洗澡睡覺了。如何避免這種情況發生呢？書裡建議我們，事先『算好』時間。也就是將你要做的是用時間去切分好，如下圖：
應先固定好時間，再決定做什麼事。但通常我們無法『完美的』執行我們的計劃，有時可能會有突發狀況發生，所以也必須捨棄『行程必須百分之百完成』的義務感，並不是沒做到就是失敗，而是要有些彈性。
5. 和『真正重要的人』建立人際關係 到新公司就減少與前公司聚餐的次數，因為『如果不跟現在公司的同事打好關係，就無法創造成果。』。
並不是到了新公司就要捨棄舊同事，而是現在是與新同事共事，要與他們一起創造成果。但如何與同事來往更加緊密？書中提到『讓溝通戲劇性改變之三種應可棄的東西』
 為了得到旁人的信賴，請停止『責人』：在遇到問題時，應該先思考自己可以付出什麼，而非先找戰犯。 若想討人喜歡，請捨棄『想討人喜歡的念頭』：應該適時的表達意見，而不是一直考慮是否會被對方討厭。 想要聽見對方的真心話，請捨棄『先入為主的觀念』：產品好不好用，是客戶決定。我們應該思考『這件事由誰判定？』而非自己先覺得對方怎想。   『改變行為一定可以改變結果』，書中讓我們思考什麼該東西是現在應該捨去的。例如：過度的自信、自我堅持、達到目標途中不需要的東西&amp;hellip;等等。專心對待眼前最重要的事物，才有辦法完成目標。這本書雖然有些觀點個人是稍微不認同，不過整體來說是不錯的，可以看看！！
閱讀筆記 若想參考閱讀筆記，可以點 這裡 參考</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>原子習慣</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2021/01/2021/01/atom-habits/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2021/01/2021/01/atom-habits/</guid>
      <description>讀後心得 如果每天進步百分之一，持續一年你會進步37倍； 每天退步百分之一，一年後就會弱化到趨近於零，時間會放大成功與失敗之間的差距。 當我們想著要改變的時候，往往想著馬上就可以看到成果，但都忽略一些細微的改變。想想每年年初都訂立一些目標，我 TOEIC 要考 950 以上、我今年要變成巨巨&amp;hellip;等等。但到了年底發現，我今年跟去年好像一樣都沒變，怎麼會這樣？
決定成功與失敗的，並非目標，而是系統。
例如：Ａ跟Ｂ都想要有六塊腹肌，但一年後，Ａ成功的練出了腹肌，Ｂ卻跟原本的一樣。差異在哪？
Ａ一周至少上六天健身房，且有做飲食控管並記錄每天的身體數值、飲食及訓練項目。Ｂ一週也上六天健身房，但卻沒有控制飲食以及紀錄。兩個人的目標相同，但執行方式（系統）卻不一樣，所以造就了不同的結果。
可以發現，雖然定了目標，但系統執行的方向不對，所呈現的結果也不一樣。
我們往往把注意力過於放在目標上，忽略了如何執行這件事。而對於想要改變習慣，卻因為習慣過於難執行，又或是生活讓我們只能安於現狀，最後只能回歸原樣。
提示 &amp;lt;&amp;gt; 讓提示顯而易見 渴望 &amp;lt;&amp;gt; 讓習慣有吸引力 回應 &amp;lt;&amp;gt; 讓行動輕而易舉 獎賞 &amp;lt;&amp;gt; 讓獎賞令人滿足 這是書中提到養成習慣的四種方法，簡單用這四個法則來延續六塊肌例子：
  讓提示顯而易見
為了養成健身的習慣，將健身手套放在書桌上，看到手套就知道該去健身房了。
  讓習慣有吸引力
去健身房只是為了健身？No！當然是為了看健身妹子跟巨巨的肌肉拉，所以會為了這件事所以去健身房。
  讓行動輕而易舉
選一間離家走路三分鐘的健身房，這樣就算下雨也只需要撐個傘就可以到了。
  讓獎賞令人滿足
每天持續記錄自己的體態，看到改變而帶來的成就感。（或是因為去健身房脫單）
  而壞習慣就反向而行，這樣就可以比較有效的建立自己的習慣。
看完這本書後，練習了一下覺得其實滿受用的。書中也有舉許多實例，讓法則比較淺顯易懂。滿值得入手的一本好書，不愧是暢銷前幾名。
閱讀筆記 因為是心得所以不想打太多筆記類的東西，若想看閱讀筆記，可以點 這裡 參考</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>