<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>拉一張椅子</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on 拉一張椅子</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>零秒思考力</title>
      <link>http://example.org/zero-second-thinking/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/zero-second-thinking/</guid>
      <description>人有很多想法都是轉瞬即逝，最好的方式就是把想法轉化成文字，那開始練習的第一步，就是把當下想到的想法、情緒、疑問毫無保留的寫出來，寫出來的東西不用給別人看，所以想怎麼寫就怎麼寫，不要管順序對不對，內容合不合理，把第一時間想到的全都寫出來，當習慣把模糊不清的感受和情境轉化成文字之後，會漸漸地能自在的表達自己的心情和想法。
思考，不是花越多時間就代表越能深入，很多時候會陷入無意義的空轉，被現實或自己所設下的框架框限住，越焦慮不安就越懷疑自己的產出，花越多時間反而越在原地打轉。目標是要提高思考的『速度』和『品質』，平常就對身邊發生的事情做思考練習並提出假設，在關鍵時刻能立刻做出判斷，即使不是非常明確，至少也能有大概的方向。
與思考相互配合的是資訊收集，若沒有足夠的資訊當作思考基礎，那得出的結論就是胡亂猜測或是偏頗的答案，那這本書主要在講思考，資訊收集就沒有著墨太多。
標題想寫什麼都可以，建議以疑問句或是以『&amp;hellip;的方法』結尾的肯定句會比較好寫，類似的標題重複出現也沒有關係，代表這個問題一直在困擾你，試著用不同的角度來定義這個標題，當標題重複出現，不要去想上次你寫了些什麼，寫出這次想寫的內容，等寫完之後再整理，同樣的標題多寫幾次有助於釐清思緒，找出困擾你的癥結點。
內容寫 4~6 行，最多不要超過 6 行，每行的敘述盡量詳細一點，不要寫得太簡短，當回過頭來看的時候會忘記當時想表達的意思，有些人手速和反應很快，會寫到 7~10 行，但寫這麼多在思考上很容易把事情的層次搞混，如下所示:
A
B1
B2
C
D1
D2
D3
D4
這種類型的人會建議用以下的方式書寫，在主要標題下區分子標題
書中建議每天都練習 10 張以上，1 張 1 分鐘，一天也就 10 分鐘，每天下來累積的訓練是很可觀的，那也不建議在睡前一口氣寫 10 張，有想法的時候隨手拿紙筆立刻寫下來，當下的想法是最有價值的時候。
在更深入一點，可以針對思考出來的內容當作標題再做更深一層的思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斯多葛生活哲學55個練習</title>
      <link>http://example.org/the-little-book-of-stoicism/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/the-little-book-of-stoicism/</guid>
      <description>會接觸到這本書是因為前陣子在思考換工作的事情時，陷入了「不知道自己想要的是什麼」的迴圈裡，一方面又會想著27歲的自己，好像也沒有多少時間可以嘗試了，在這種焦慮和低潮之中好一陣子。一個我非常喜歡的股票交易老師了解了我的狀況以後，說我或許能從這本書中找到答案。
這本書的作者喬納斯・薩爾斯吉勃（JONAS SALZGEBER）在大學畢業後，覺得書本及論文並未讓他了解所謂真正人生價值，為了想了解自己及找尋一生的職志，故展開為期七個月的環球旅遊。在旅遊中深感自己求學生涯中，沒有學過如何生活這門課，故其又在接下來的幾年中閱讀、吸收大量的知識，而其中斯多葛主義幫助最大，但他發現沒有書籍整理及簡單論述這個實用主義，故決定自行撰寫，才有了這本書的誕生。
斯多葛學派由芝諾（翻譯名）約於西元前三世紀創立，因其當時多在長廊（希臘語發音為斯多葛）講學而得其名。作者提出了斯多葛幸福三角的理論，讓我們能迅速了解斯多葛核核心理念，分別為過美德生活、專注在自己的可控及擔起責任。
過美德生活：其理念在於時刻活出最高的自我。這邊的美德不是指要幫助弱小或是做善事，而是你必須在每一刻、每一的當下，察覺自己的語言及行為，表現出最好的自己，而這個行為能避免我們總是在懊悔、焦慮和灰心喪中度過，而要達成這個目標的方法是，專注在自己的可控。
專注在自己的可控：此為斯多葛主義最重要的理念。其重點在於，無論何時我們都只需要專注在自己可完全掌控的事情上，其他的事對我們而言並不重要，對於無法掌控的事我們要坦然接受；對於已發生的事必須接受，因為我們沒有能力改變，過度的執著只會影響自己的心情，對於我們自身並無幫助。書中提到了一個名詞過程聚焦，專注在過程（在我們掌控中的事），而不是想要得到的結果（不在我們掌控中的事），因為我們無法否認的，在生活中我們可以選擇自己的意象和行為，但最終結果往往取決於許多不是我們所能掌控的外在變數。
擔起責任：這個責任指的是讓自己幸福的責任。這一角建立於另外兩腳之上。「你的整體由身體、呼吸及心靈組成。」而其中只有心靈真正完全屬於你，也就是只有你的心是你可以完全掌控的事。我們控制不了周邊發生的事，但我們有能力控制我們對事件的看法，而每一個外在事件都提供了一個我們能控制的領域，也就是我們對該事件的回應方式。 某件事發生（刺激物），接這我們對它做出反應（回應），這個反應通常是機械式、無意識的。然而，假設我們能在事件發生時，察覺自己當下的念頭和情緒，不要被無意識的反射動作牽著走，而是選擇一個最適當的回應，就能避免我們在事後懊悔，甚至是做出無法悔疚的事。
看完這本書後我還是沒有找到人生的答案，但我明白了老師要我看這本書的目的，與其花時間在原地陷落在害怕和低潮之中，更該做的事是專注在當下，畢竟未來會怎麼走沒有任何人知道，結果也不是我能掌控的。自從認識了斯多葛主義後，感受到自己內心平靜了許多，當然有的時候不免焦慮和困惑，但能即時察覺並且拉回現實之中，更重要的是在人際關係中，更能將自己抽離成為第三者檢視自己和整件事，確實幫助自己避免了紛爭和後悔。從前的我聽到哲學只覺得那是怪人才會想要接觸的東西，但現在我會說他是實用生活指引，無法否認的是，現在人的生活比之前還要複雜許多，沒有人是聖人，但我還是想要盡力地執行，畢竟客觀的說為了那些不重要的人事物影響自己，也不太划算，對吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通往財富自由之路</title>
      <link>http://example.org/trade-your-way-to-financial-freedom/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/trade-your-way-to-financial-freedom/</guid>
      <description>書中的一段話對現在的我來說非常有感，安全感來自於對未來的清楚思考，當有未來的目標，會沒那麼在意周遭的聲音，會對你現在做的事情投入熱情且專注，有目標還不夠，要更進一步地篤信這個未來一定會發生。
有了目標之後，要先理解【不要以為自己一開始就能做得很好】，作者用人類演變的歷程來解釋複利曲線，在達成目標這條路上在達到成本線之前都在累積，在累積到一定程度之後就會有爆炸性的成長，在學習這條路上也是屬於複利曲線，所以在一開始就要篤信你所期望的未來一定會發生，並盡快地度過起步的過程，耐心地累積直到達到成本線的那天。
作者提到人有三項財富 - 金錢、時間、注意力，金錢不用多說，時間是每個人都有，想存都存不下來，注意力是最容易被忽略的財富，廣告就是收割注意力賺錢的方式，這三項的重要程度: 注意力 &amp;gt; 時間 &amp;gt; 金錢，我們該關注的不是成功，而是成長，成長需要時間，用金錢換時間對成長來說是划算的，而時間無法儲存也無法管理，我們能管理的就只有注意力。
價值觀這三個字用白話文來說，就是什麼事情對你來說是重要的，當理解注意力是最重要的資源後，在選擇上就會判斷什麼是重要，什麼更重要，什麼最重要，不斷循環重複就會形成價值觀，而價值觀會影響你的行動，而你的行動將會影響你的命運和目標。
人的腦中會有很多概念，衡量一個人是否聰明就是腦中有多少足夠清晰、準確、必要的概念，而這些概念之間又有多少清晰、準確、必要的關聯，這些概念與關聯經過不斷思考，自然而然地會形成基本的價值觀和做事情的方法論，證明價值觀和方法論是否正確最好的方式就是實驗，讓陌生的方法論變得跟呼吸一樣自然的方式就是實踐，把大腦比喻做電腦的作業系統，學習和思考，釐清腦中的概念就是在更新作業系統，實踐是在做掃毒和清理用不到的垃圾，留下需要的部分。另外，作者有提出一個更進一步的概念叫做元認知，是思考你的思考與思考結果是否正確，以宏觀或是第三者的角度判斷認知裡的缺失並進一步的改進。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>