<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2022s on 拉一張椅子</title>
    <link>http://take-a-chair.club/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022s on 拉一張椅子</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://take-a-chair.club/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>99%的人輸在不會表達</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/99-dunno-how-to-talk/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/99-dunno-how-to-talk/</guid>
      <description>2021，是踏入社會的第10年。4年的王品餐飲、5年急診臨床護理師及1年多的預防醫學診所，遇見了形形色色的人，參與和旁觀了許多人的故事及事故，深刻的領悟「如何說話」的重要性。同樣的目的，不同的人說予不同的接收者，都會衍生出不同的意思。自己也從有話直說變成…依然有話直說，但在說出口之前會思考一下
「這句話該怎麼說比較好呢？」
該怎麼說能夠讓客人接受、看見到我的誠意
讓病人家屬理解我們想表達的和感受到被關心
讓客人（註）感受到我們的重視
有技巧地表達可以避免爭吵，甚至可以達成目的，這也是我選擇這本書的目的。
只是，似乎和我期待的有些落差。
註：預防醫學診所所有療程採全自費，服務對象通常是經濟能力相對較高的族群。療程內容是以改善身體健康狀況及預防疾病為主，所以我們會稱呼他們為客人。
 本書分為11個章節，沒有以主題去做區分，每個章節都是獨立的。
前面幾章講述的內容比較表象，一個人在社交時的「形象」是什麼樣子，會比較容易受關注，說出來的話會比較容易被接受。
不外乎就是服裝儀容得體、面帶微笑、眼神堅定有自信，說話的語調、音頻的高低要符合場合及角色。
後面幾章則講述了在不同的場合，面對不同的角色時，一般人常會犯的錯誤，及一些技巧的指點。
印象最深刻的莫過於「傾聽」的重要性。我們應該都有那種經驗，在談話的過程中，對方不斷地說，可能一件事情說完了，我們還來不及反應、分享自己的看法，他們又興致勃勃地跳到下一個話題。一場約會下來，對方說得口沫橫飛，自己則在思考下一餐要吃什麼？
 在這個世界上，從來不缺誇誇其談的人，缺的是好的傾聽者。
 擅長聊天的人通常也擅長聆聽，聆聽對方說的話背後的含義，和傾聽對方沒說的話。
關係的建立絕對不會是一方不斷的輸出，所以切記不要因為興奮，或是急欲想讓對方了解自己，而不斷的說話。
但如果，真的很想認識一個人，對方的話卻很少、很精簡，又該怎麼辦呢？提問。
適當的提問，表現出你對對方的好奇心，也能讓對方感受到自己被關注、被重視，不僅能增加互動頻率，也能讓對方放鬆下來、放下戒心。有時，你的緊張，會感染到對方，甚至說不定對方也是一樣的狀態。當一個人主動踏出一步，或是調適好自身的情緒，反而會有助於雙方談話的氣氛。
另外，作者也提到職場中，很多人常會犯的錯誤：發牢騷。
不管你口中的主角是丈夫妻子、婆婆岳母還是小孩，甚至是上司，牢騷在工作環境中，都應該避免。一來是因為抱怨的話語，如同石子丟進水中泛起的漣漪，負面的氛圍會感染整個工作場合；二來是你永遠不會知道，一句無心的抱怨，會不會成為別人手中的把柄，和未來升遷的絆腳石，更何況，抱怨這個行為本身就對人格魅力有很大的扣分！
還有一個非常值得大家自省的議題：口頭禪。
你有沒有口頭禪呢？既然名為口頭禪，代表你在說出時通常無心，也不代表任何意思。但作者提到一個人的口頭禪，在無形中會影響對方對你的「溝通形象」。
我有一個朋友，非常慣性的會在訊息的每個段落最後加上「哈哈哈」，甚至在訊息中也常常會使用「笑死」，因為頻率太高了，以至於在和他聊天時，常常會感到不解，即便知道那是他的「習慣」，沒有任何意思，但仍對我們的談話造成了影響。
還記得有一次我在分享，那陣子對於「追求和失去」心境上的轉變，文字打到一半，話還沒說完，他連續回了兩次「哈哈哈」，一瞬間我分享的慾望都沒有了。同樣的情況重複的發生，漸漸地我也不會主動找他聊天了。
所以大家不妨詢問自己的親友，自己有沒有口頭禪而不自知的呢？
 文章一開始就提到了，這本書和我的期待有落差。仔細思索以後，發現可能的原因是，本書的呈現方式比較零散，沒有系統性。有些段落的內容其根本的意義是重複的，再者雖然涵蓋了不同場合和對象的溝通提醒，但因此顯得深度不足。
如若是剛進社會的新鮮人，又或者是對於溝通有很大障礙的對象，這本書很值得一看；但若是想探究更近一步溝通技巧，或許有其他更好的選擇！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生實用商學院</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/life-mba/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/life-mba/</guid>
      <description>本書介紹一些基本的商業概念，還有只需要用到小學生數學的某些數據算法，讓大家更了解金錢心理學以及商業管理學！ 沒有人能夠肯定自己完全正確，但是如果建立了自己的思考方式，至少不會完全盲從！不會被賣了還在幫人數鈔票。 不管是捧什麼樣的飯碗，我們的碗裡要有飯！這世界上唯一的聚寶盆就是學會「理財」＋「洞澈投資」＋「看中長期效果這件事」！  你有多久沒有投資你自己了？ 有多少年，你沒有嘗試過新的挑戰或新的學習？ 與其想退休，不如想如何不退化！ 人生有沒有進步，就在於你願不願意學習？很多人離開學校之後就不看任何的書，也不肯上任何的課，只是看看新聞報導，就以為自己已經知道了天下事，其實都留在表層，成為知識層的浮游生物，始終進不了核心，那是很可惜的。
簡評 這本書是作者從自己投資經驗，再結合別人的投資人生，歸納出來的人生投資想法。 投資是一個緩慢成長的賺錢過程，任何一間大公司股價，在一開始都不會很高，而是在經過多年的努力之後，股價才比較高，例如可口可樂、台積電。 讀這本書，不會馬上找到自己的投資方向，但是可以看看，什麼叫做成功以及失敗的投資經驗，給自己的投資認知裡注入一點活水。
想要招財，首先你必須把錢看的很重要，沒有人可以是清高的，沒有錢，你怎麼去處理事情，怎麼去買自己想要的東西。
隨時都能夠買到的東西，千萬不要囤積，因為你買回來的是，一個現在用不到的東西，它會變成一個囤放在家中的未來垃圾。
請別人吃飯的時候，要大方一點，選擇預算合適的高級餐廳吃飯，大家也會感覺到你在重視他，自然也不會出現抱怨的情緒
作者歸納出幾個買房的原則：
買會生蛋的房子，就是買雞。
買養大可以殺掉、賺很多錢的房子，就是買豬。
買中看不中用的房子，就是買馬。
想投資海外房地產，要注意別的國家的稅負，有些國家的稅負非常高。
買保險不能買了就安心，而是要弄清楚你買的什麼，也不要把保險的金額買的太高。
總結 投資從來都不難，如果你跟錯投資、又不好好做功課，下場大部分會是慘賠，只有很少部分的人能夠真的賺回來。
畢竟投資不可能不虧錢，如果你買到一個，自己不是很有信心的投資標的物，一旦虧錢，你第一個動作就是想賣出去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可複製的領導力：樊登的九堂商業課</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/reproducible-leadership/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/reproducible-leadership/</guid>
      <description>同步發佈於 可複製的領導力：樊登的九堂商業課
管理者的定位是什麼？  管理者的任務是打造有戰鬥力團隊，而不是什麼事都親力親為，一個能力好管理者，除了帶領團隊達成目標以外，同時也能培養出有能力的人才。
透過別人完成任務 當從一名職員升職成一名管理者，所需承擔的責任也從『完成被交付的任務』變為『讓團隊完成任務』。 就算曾經是一名超級員工，也不太可能一個人囊括所有的任務，所以如何讓『透過別人完成任務』就是管理者很重要的課題。
給部屬嘗試錯誤的空間 要培養一個健康且強大的團隊，就必須激發員工的各種潛能。這過程中不可避免會有些錯誤，經歷了這些錯誤才可以不斷地成長。
船長的責任 團隊好比一艘船，每個船員在這艘船上都有各自的任務該做。一艘小船，船長可以自己執行所有任務來駕駛這艘船， 但若是一艘大船，船長的任務就不在是駕駛船隻，而是需要掌握船的方向、速度以及安全。 管理者同理，隨著團隊的擴張，管理者需要奠定策略，組織員工達成任務。
用目標管理，降低主觀影響  在團隊中，我們需要讓員工知道，到底公司或團隊想要做到什麼事？目標是什麼？究竟為了什麼而努力？ 而目標管理與目標一樣重要，目標管理會因為團隊中各層級的不同，對於各自任務的目標設置也會有所不同。
用目標管理也可以屏除管理者的主觀意識，可以很客觀的評斷每一位員工是否有達到各自設置的目標。 同時管理者也要思考，給予員工的目標是否合理、明確、可量化。
可參考此篇SMART法則，讓目標變得更容易
溝通視窗的四個象限  溝通視窗，也稱周哈里窗，是一種溝通的技巧與理論。其中又分為以下四個象限：
隱私窗格：正面溝通，避免誤解 顧名思義，隱私就是隱僻、不公開的私事。但在隱私窗格內，分為三個階層，從不能公開到部分公開，
 第一層：不能說  又稱為『 Deep Dark Secret 』，每個人都有 DDS ，但如果一個人有過多的 DDS，則會承受龐大的精神壓力。 在日常生活中，不打聽別人的隱私，給予對方一些空間，這是基本禮儀。 但在工作中，沒有必要有太多 DDS，不然會讓人整天活在焦慮與壓力之下。
第二層：不好意思說  有時在工作上，員工犯錯時，本來應該給予嚴厲的懲罰，但當員工一臉緊張的到你面前時，當下又會動了惻隱之心。 這在職場上很常見，因為管理者『不好意思說』，該被糾正的問題沒有被糾正，下一次造成更嚴重的問題。
第三層：忘了說  『忘了說』比不好意思說更嚴重，『忘了說』指的是，管理者誤以為大家都應該知道這些是，不需要再多講，但這往往是管理者的一廂情願。 這是團隊中最應該被重視的一點，又被稱『知識的詛咒』。
知識的詛咒：當我們對某件事非常了解，腦中存有非常多的專業知識時，就會轉換表達方式， 以致說出來的東西，別人聽不懂或是難以理解，自己卻以為已經說得很明確了。   如何破解知識的詛咒  知識的詛咒，是行銷中很重要的改念，可以看看這一篇 舒利茲啤酒的由來，了解行銷大師霍普金斯如何破解知識的詛咒，讓舒利茲大賣。
盲點窗格：利用回饋，看到自身侷限 盲點窗格，就是自己不知道，但別人知道的部分。盲點窗格有點類似汽車的視覺死角，所以需要後照鏡來輔助，試想如果開車或停車時， 後照鏡被拔掉了，駕駛沒辦法經由後照鏡看到視線死角，是否整個過程都會一路上都會感到焦慮？ 就如同自身的盲點窗格，若是越大，自己則會覺得越危險。
 如何改善盲點窗格  若有人願意提出自己的缺點時，先想想是否確實擁有這個問題，以及是否為盲點窗格。 投訴以及回饋的機制也是可以讓自己知道自身盲點窗格的方法之一。
潛能窗格：不要輕視每一名員工的潛能 每個員工都有巨大的潛能，作為管理者，應該要克服自己的主觀偏見，以一個標準化的流程，讓每個員工有公平競爭的機會。 其中管理者也比需思考以下兩件事：
 是否充分調動了員工的積極性？ 是否為員工能力的提升提供了好的規劃與培訓？  公開窗格：讓員工尊重你，而不是懼怕你 大家都知道的資訊，如姓名、性別等，這都屬於公開窗格的資訊。它的好處的就具有社會影響力，讓人們產生信任感，如明星代言產品。 但壞處則是少了隱私，需要時刻預防偷拍、防止負面新聞流出等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宇宙連環圖</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/cosmicomics/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/cosmicomics/</guid>
      <description>為什麼想選這本書呢？因為一堂說故事課，讓我認知到我對國外文學的認識相當淺薄，在搜尋應該要從哪個作家下手時，因緣際會下看到了這個奇妙的書名，立刻吸引了我，因此開啟了我探索Italo Calvino作品的旅程。我喜歡他用科幻的題材，但用很文學性的方式表述，增添小說的可能性。
這本作品雖然有時被歸類在科幻寓言，但我又覺得他自成一格，它由十二篇短篇描寫宇宙體系、生命和社會的創造與成形，有些故事當然想表達的含義充滿新意，但也有些是已知概念的另類描述，無論是哪篇，都有各自的趣味性。
每個故事都以一段科學理論起頭（雖然有些在現代被證實是錯的），探索了幾個科學主題：天體物理學、數學、地質學、生物學和演化——所有這些主題都與某種關於存在問題的哲學啟示有關。圍繞這些科學創作出各種驚奇的故事，然而其中反映的卻是你我所熟悉的喜怒哀樂。作者也設計了一些巧思，像是書中每個有名字的角色都是一串無法發音的文字，這些短篇的「人物」並不是人，而是擬人化的粒子、物質（有機或無機）、生物、星體等。像是主述者Qfwfq可以是一顆粒子，一顆彗星，一隻恐龍，在每個故事中，我更偏向他應該是一顆存在每一項生命體裡的粒子，他擁有著意識觀察著宇宙的變化。
從首篇月亮的距離揭開這本書，有一推測是因為月球是人類探索太空的第一步，所以如此安排。這篇之所以很著名，大概是故事情節最淺顯好懂、又帶著豐富想像力吧。故事中的元素包含曾經可以直接從地球跳上去的月球、一段情感的追求與得不到，在科幻的背景加上人類情感的描述，是一個蠻有趣的故事。
除此之外，我更喜歡恐龍篇，恐龍篇想表達的演化論以這種方式呈現蠻有趣的。Qfwfq是一隻恐龍，他們曾經稱霸整個世代，然而當其他恐龍已經消失，只剩他一隻時，他發現就算恐龍滅絕了，但古早傳下來的名號，還是使新生代恐懼。不過對於新生代的生物，他們並沒有認出來這隻Ｑfwfq是恐龍，所以他們恐懼的也不過是恐懼本身罷了。然而，一度繁榮昌盛的恐龍，難道就這麼屍骨無存，連名字都消失於記憶了嗎？Qfwfq體認到，並不是表面上看起來的這樣，歷史是連續的，生命是持續演進的，曾經發生過的，都會留下痕跡。時間比較近，由於印象比較深，大家還記得名字甚至是具體的作為，例如恐龍可怕鮮明的形象，然而，隨著時間越來越遠，不再擁有具體的描述，而變成一個意念。只要生物繼續存在，不管是什麼種類，都包含曾經存在的生物的一部分。但我們不自知罷了。時代的新舊交替，後代也會吸收抑或排斥前代的部分。
對於這本書，一開始很認真的閱讀，會發現就算我把每個字都看懂了，但我依舊一頭霧水，因此我的閱讀建議就是緩慢地享受，拋開自己，像一條流動的意識，悠遊其中，當你能夠跟著他的想像，進入Qfwfq描述的情境中，那就可以領會作者在書中設定不同的符號象徵，以及想表達的意義，就算今天沒看完，也可以想到的時候再翻開某篇故事慢慢咀嚼思考，說不定哪一天就可以找到共鳴點。
接下來介紹作者Italo Calvino，他的奇特和充滿想像的寓言作品使他成為二十世紀最重要的義大利小說家之一。
在四十年的創作實踐中，他不斷創新、摸索，每一部作品都呈現出不同的面貌，卡爾維諾的作品有的幽默有趣、有的深刻動人、有的實驗性質極強，風格多樣。有時會覺得「原來小說還可以這樣寫」。他從很早期就開始寫寓言故事。我覺得很有趣的在於它的寫作並不會讓你覺得說教，反而會覺得設定很有新意。他年輕的經歷也很酷，因為反法西斯主義，於是他加入了義大利共產黨（這邊要提一下法西斯並不是共產主義，他們分屬於有派跟右派的極端）然而，後來他選擇不再站在政治的前線，甚至疏離了政治生活，並認為政治往往會採取一些過度激烈與欺騙的行為，因此他的生活體驗為他的寓言作品帶來深刻的描寫。
卡爾維諾在文學以外也具備哲學與科學素養，多方結合下，就變成了很具實驗性質的作品。但大部分人熟悉的是後期作品，代表作是《看不見的城市》（Invisible Cities）與《如果在冬夜，一個旅人》（If on a Winter’s Night a Traveler）。這兩本也被我列入書單之中，因為我真的很喜歡Calvino的腦迴路，迫使我想要更了解他的文字、他在每本書建立的世界觀以及想表達的邏輯。
如果想看些不一樣的文學作品，不妨試試看Calvino吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深度洞察力</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/deep-insight/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/deep-insight/</guid>
      <description>我是誰 如今的社會中，越來越注重『自己』，甚至在主打透過鼓勵來進教育的過程中，我們會一再被提醒自己擁有哪些美好的特質，這一切都使我們過分樂觀地看待自己，而無法客觀檢視自己的本質及重視別人對自己的看法。講白話一點，就是『自我感覺良好』，我們身邊一定存在幾個自我感覺良好的人，以為自己上台報告很好但實際上台下睡一片的人，覺得自己是個好上司但實際上下屬一直在說他壞話的人，覺得自己很幽默風趣但實際上惹人嫌的人，這些人都是缺乏洞察自我的能力；最嚇人的就是，能力最差的人往往對自己最有自信。
七個概念，幫助認識自己 建立自我價值觀  透過價值觀的幫助來成為理想中的自己，同時也能作為評估自己行為的標準
 這個概念已經在數本書中都有提到類似的概念，基本上就是先好好思考自己想要成為什麼樣的人，再依據這個理想中的自己列出一套原則，利用這個原則來檢視、評估自己的行為，同時也是為自己的行為列出了一系列的標準，讓自己的一切有依可循，時間久了，就會朝理想中的自己越來越近。
知道自己的熱忱在哪  熱忱是要明白自己真正熱愛的事情是什麼
 從小到大我們一直在接觸新的事物，就是為了找尋自己喜愛的事物，熱忱，可以保持動力；工作上也是一樣需要熱忱，一旦喪失熱忱，一切都會失去動力，人也會變得行屍走肉，所以找出自己熱愛的事情是認識自己非常重要的一環。
志向  志向是無法完全被實現，但是我們每天早上醒來都會被它激勵
 志向是願意付出自己的一生所做的事，而要知道自己的志向，應該是要先找出自己熱愛的事物才能衍生出志向，也就是上一點提到的熱忱，同時也要知道自己的價值觀，才能更有效率地找出自己的志向。試著問自己這個問題：『我對人生真正的期望是什麼？』
適合自己的環境  在適合自己的環境中工作，可以使人開心且增加效率
 雖說適者生存，但是現在這個社會上並不是只有一種環境，同一個人在不同的環境中所能表現出的價值也會有所不同，因為在不同的環境，給人的感覺和刺激不同，對人的激發也就不同，所以找出自己適合的環境有著自我能力的發揮。
觀察自己的行為模式  意識到自己的行為模式，有助於自我改變
 一切的行為都事出有因，而有因就有果，如果能在意識到自己的行為因果關係，能幫助自己冷靜，同時改變自己的做法，並觀察這樣的做法導致的結果是否會更好。
自我反應的覺察  在各種情境下，思想、情感和行爲都會有不同的反應
 這點其實跟上面兩點有些類似也能呼應，有時候發生了一些事情，自己在這些事物中也有所行為和情緒，事後冷靜時，不妨回想一下這些事情的細節，自我反省時常會在這個階段出現，而適度地自我反省能發現自己在什麼狀況下會有哪些反應，有哪些反應是需要改進的。
發現自己的影響力  每個人的行為都會有意或無意地對別人造成影響
 或許我們都不是在這個社會上極具影響力的代表人物，但是我們的所作所為或多或少都會影響到身邊的人，無論是家人、朋友或同事，千萬不要忽略自己的行為會影響到其他人。提醒自己，當某件事情會引起一系列反應或行為時，先 縮小 自己的觀點，並 放大 考慮別人的想法，這就是 換位思考，透過換位思考，往往能讓我們理解他人，同時換個角度思考，能幫助了解自己的行為會產生什麼影響。
結語 我認為，認識自己，了解自己，更可以幫助自己日子過的更舒服，事情更加順利。
後記 當我看到這本書的書名時並沒有想太多，直接就入手安排進我的書單，但剛開始看了幾個章節，我還是一陣矇，我怎麼好像沒有辦法跟這本書的內容有所共鳴，結果變成這本書我居然是硬著頭皮看下去，看到後來然後試著配合書中的舉例，來回想自己的過去，慢慢地終於似乎可以理解了什麼，也很慶幸自己有看這本書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零公里：我與幸福的距離 下</title>
      <link>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/kilometre-zero/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://take-a-chair.club/2022/01/2022/01/kilometre-zero/</guid>
      <description>（圖／書封主視覺，遠流出版提供）
零公里：我與幸福的距離 上/ 明鏡 / 對於眼前狀況，觀看但不評判，我們就可以透過鏡像遊戲瞭解自己希望在內在培養什麼。
當我們遇到某個人，能感覺到跟這個人合不合，在心中引發不自覺的評判和分析，也會認為不需要跟某些人浪費時間。
但我們也可以用不同的方式看這個狀況，某些人讓我面對自己未處理的問題;他們讓我們走出舒適圈，而其他人則是讓我聚焦在自己身上。
當我們認識新的人時，會有三種不同的態度。我們或是感受到一股強烈的吸引力，或是立即的排斥，又或是冷漠——前兩者經常是最明顯的。 讓我們起反感的人，其實會喚起我們本身不得不痛苦承認的部分。假設我無法忍受看不起我，自以為什麼都懂得的人，或許是因為我還沒有處理好自己的自卑感，所以我很難承認自己進行對話時，能夠如他們一般思緒敏捷、口才流利。或者，我無法接受厚臉皮的人。為何不承認自己為自己的嚴厲所囚禁呢？ 我希望能夠給自己更多的自由，可是我的教育不准我這麼做。 一見鐘情也是同樣原理。別人所吸引我們的，其實是我們自己某部分的雛形，也就是我們想要獲得成長，但是找不到途徑的部分。
『我用歡迎最棒的禮物的心情對待別人，因為他給了我一面明鏡，揭示出了我的意識與良知。我們以為自己與他人相同的部分與我們的陰影區。』
他人即是我們的明鏡。
/ 寬恕 / 瑪耶拉結束了喜馬拉雅山找尋手冊的旅途，在山下的瑪雅等著她，聽完瑪耶拉經歷的一切，她拿出當年爺爺過世前留下的紙條 小心翼翼的攤開那張變黃的紙，上頭的梵文寫著：
『 你有想要什麼，但寬恕給不起的嗎？你想要平靜嗎？寬恕會給你。 你想要幸福、安詳、對目標有信心，以及超越世俗的價值與美好的感受嗎？ 你想要關懷、安全，以及永恆的安全保護所能給你的溫暖嗎？你想要一種不被擾亂的安寧 ; 一種永遠不會受到傷害的溫柔 ; 一種深刻且持久的安適 ; 一種完美到不會受到阻饒的安靜嗎？這些所有，甚至更多更多，寬恕都會給你。 當你醒來的時候，它會在你的眼中閃爍，並且給予你喜悅，讓你開始新的一天。當你睡覺的時候，它會讓你的額頭放鬆，並且在你的睫毛上休息，讓你不會夢見恐懼、傷害、惡意與攻擊。當你再次醒來的時候，它也會再次給你一個充滿幸福與寧靜的一天。這些所有，甚至更多更多，寬恕都會給你&amp;hellip;. 你有想要什麼寬恕給不起的東西嗎。有什麼贈與的東西會比這些還值得尋求呢？有什麼想像的價值、什麼平庸的效應或是什麼一時的承諾，會比寬恕帶給我們更多的希望呢&amp;hellip;』
『寬恕不再是我們包容別人引發的傷害，而是理解其實並沒有傷害。』 『 沒有什麼好寬恕的，因為存在的只有愛而已。』
/ 尾聲 / 帶著手冊和滿滿收穫的瑪耶拉上了飛機回到巴黎，與好友羅蔓見面。 這是你要我去尋找的手冊，我帶回來了。瑪耶拉離去前，羅蔓卻反將手冊交給了她。 ：「 往後在遇到困難時刻，這本子將會對你有所幫助 」。
我打開自己前往世界之脊尋找的那本黃色小本子，翻開第一頁，認出了她的筆跡： 「 瑪耶拉，親愛的朋友，我誠摯地希望你能夠找到力量，寫下你的所有領悟，讓每個人都能夠選擇活在相同的意識之中。我真心地愛你 你永遠的朋友. 羅蔓 」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>