<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021s on 拉一張椅子</title>
    <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021s on 拉一張椅子</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>單車失竊記</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/08/the-stolen-bicycle/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/08/the-stolen-bicycle/</guid>
      <description>今天介紹的書是《單車失竊記》，如果看過《天橋上的魔術師》，想必對吳明益老師不陌生。《單車失竊記》承襲了過去他的幾部作品的影子，像是和《天橋上的魔術師》在同一個地理背景，中華商場西門町一帶，狹窄的店面、連棟的商場一路到台北車站。也許這是他的作品吸引我的地方，我喜歡幾十年前的台北，總會想要從照片、電影、小說裡找到描述當時生活的情景。不過《單車失竊記》的格局又更大了，不限於主角生活的地帶，跟著腳踏車的腳步，到了台灣南部、甚至到了馬來西亞叢林，彷彿回到了再上一代的台灣，拼湊出一部分當時的歷史。
這本書的架構簡單來說是： 從跟著父親一起失蹤的腳踏車開始，過了二十年，他偶然在命運的安排下找到了那台幸福牌腳踏車。後來他為了找到跟那輛腳踏車有關的故事，希望可以看到這二十年間腳踏車或是他父親發生了什麼事，進而認識其他人，這些人的生命裡也有對屬於腳踏車的回憶，因而組成了這本書。除此之外，書中穿插七則鐵馬誌，每一篇都會提到腳踏車的歷史，不管是腳踏車在台灣的歷史，文、武車、軍用腳踏車等等都有詳細介紹，也透過不同人的角度慢慢拼湊起那個大時代的歷史。全書考常嚴謹，無論是戰爭、腳踏車、臺灣蝴蝶、動物園等主題的歷史， 都是真實的東亞、東南亞歷史，吳明益老師收集相當多珍貴的史料，以書中主角自述，或是旁觀者的角度，將這些歷史呈現在讀者眼前。
在阿巴斯與老鄒的潛水那段，是魔幻的，其實阿巴斯說的故事應該是我覺得最神奇的地方，他提到了他父親巴蘇亞在銀輪部隊的故事，來自巴蘇亞留下的錄音。他在部隊裡，擁有了武裝腳踏車，可以在車架裝上槍，也可以在叢林裡移動。阿巴斯帶著老鄒不知從何而來的武裝腳踏車前往泰國、馬來西亞，在曾經為戰場的叢林裡前行，經歷了神秘又奇幻的夜晚，似乎脫離了現實世界，但卻有一層膜擋在他與另一個世界中間，彷彿走在世界邊界的鋼索上。阿巴斯似乎體會到了來自巴蘇亞與老鄒的某部分人生，這樣騎過一輛車，大概也等於和某個人的人生真的交會。我彷彿跟著阿巴斯到了叢林裡，也許我一輩子都不會踏入的地方，感受潮濕悶熱的空氣，體驗了「叢林的隔音效果強化了地面的死寂」以及「讓人浮躁的盲目感」，是趟神奇的旅程。 再來是台語的表達，在人物對話中會有很多台語交錯，有時候中文字無法完整傳達字義，就會附上拼音，不得不說台語更能夠表達出人在某種情緒下的張力，這點更能讓我對對話產生連結（前提當然是會台語的話）。
最後當然也是最有趣的一點，那就是吳明益老師小說的特色：虛實交錯的風格。 他把書中主角的職業設定成作家，也摻雜了他寫這本書的初衷，源自於2006年的作品《睡眠的航線》，收到讀者的來信，詢問當書中主角的父親把腳踏車停在中山堂後？然後呢？發生什麼事了呢？這本書就這樣開始了。 「在我寫作小說的過程中，早就理解到虛構知識和非虛構的人生必然彼此交雜，因而所有的文字文件成分皆有可疑之處，在小說裡把任何事當成現實都是危險的事。」小說家Umberto Eco曾說，閱讀小說的基本法則是，讀者必須心照不宣地接受一個虛構約定，你得把懷疑收拾起來，相信小說家構造的建築。一開始我果真掉入了作家設的陷阱裡，一開始我還在試圖尋哪個是「實的柱子」、哪一部分又是「虛的柱子」。這也是閱讀吳明益的小說的樂趣之一。 我看了一篇關於吳明益如何重視細節的訪談。從第一人稱出發的故事有時候很難講得好。但他總能將生活的小細節描述得煞有其事，就像是主角跟他的朋友對話，主角進入到這個房間裡，房間的物品如何陳列，窗台上有什麼，主角怎麼走過去把玩窗台上的小東西等等的，也許動作上沒有直接的意義，但他的描述方式彷彿給我一段影像，就像我去朋友家也經常東看看西看看，環顧他的房間有沒有新的好玩的東西，大概可以表現出一種熟捻的感覺吧。他運用身為創作者的敏銳度──如何用細節，建構出一個讓觀看者自然融入、毫不起疑的真實世界。「你知道，其實這些都可以模糊化。」但他並不這麼做。 訪談提到，為了書寫《單車失竊記》，吳明益做了台灣單車史的年表、收集滇緬戰役裡某場局部戰役的資料、當時台灣的物價指數……各種細微的事物，七八成的精力都在耙梳這些絕大部分沒用上的資料裡，「寫小說」似乎退到最微不足道的位置。不明究理的人可能以為他要寫的是時代生活史。「沒辦法。小說為了要創造出一個真正存在的世界，很多東西都需要扎實。」網路上得來的資料是不扎實的，沒有血肉。寫單車，不是只知道一部單車長怎樣就可以，而要像修車修了一輩子的老師傅，只需對車打量個兩眼，就能鐵口直斷：「你這螺絲換過了。」你問他為什麼知道？他答：「我怎麼不知道。」你再問他是怎麼知道的，他回：「我就是知道。」好似一切早已長進他的身體裡──吳明益說，要到這樣的地步。
單車乘載的記憶太多，騎在上面的人來來去去，零件也被更換不知幾輪，鐵馬收藏家似乎都有求全的毛病，但也明白就算把車救回原廠的零件，終究不屬於原本那台。一般人又何嘗不是在人生中求全？傷不全後又傷圓滿。腳踏車、單車、自轉車、鐵馬，一種工具卻有那麼多種的名字，或許自轉車很適合這個故事，許多事情兜兜轉轉，就像曾經消失的腳踏車，最終還是轉回了主角手上，也帶著他去尋找故事的答案。
看完這本書會有種時光流逝感，一種遺憾，沒有一種東西可以永恆，我們感受到的算是一種共享的記憶、甚或可說是不全的記憶。這些透過物品（舊物）承載的故事，不管是書中提到的土地景色、人物對話，似乎只能夠存在於當下，人總是留有遺憾，我們或許僅能從那些舊物件、那些已經「救」不回來的腳踏車，緬懷著當時的回憶。
吳明益老師的文筆不致艱澀難懂，卻又包含了非常多珍貴的史料，但不得不說，每看一次他的作品，我總覺得可以寫出更多的感受，彷彿我能與書中的角色共情，由此可看出他為了收集這些素材親自走訪的付出，這是一本值得看的小說。希望下次還可以繼續介紹台灣作家的作品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心態致勝＋成長心態</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/08/mindset/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/08/mindset/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的存在本來就值得青睞</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/08/my-existence/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/08/my-existence/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半神</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/07/demigod/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/07/demigod/</guid>
      <description>一開始在看這本書的時候，有點抓不到作者的重點 直到看完最後一篇，才發現最後的結論可以帶入回去，結論雖然是結論，但是結論的核心思想卻存在於整本書的每一篇裡面
p33 主人思維vs客人思維 客人思維：盡了自己的責任，其他就不關我的事了，是別人要負責。遇到不好的狀況，輕易選擇離開。 主人思維：遇到不好的狀況，也努力擔起來，盡力去做改變，讓自己的場子變得更開心。 比方我今天是客人思維，來到一個有點無聊的局，他就會想要早點走，也不會想著要讓這個局變好玩；但如果我是主人思維，我就會負起責任，可以自己想辦法讓這個局變好玩，就不會在那邊悶悶不樂等著閃人
p093 不動筆，怎麼看得到自己的名字 每個人的腦中，有各式各樣的價值觀在打架。當停留在想的階段時，全部都能平行的存在。但當我們要具體的去做取捨時，才能夠真正的認識自己。比方說以前有一句話是說夢想的工作是「錢多、事少、離家近」。當然不會有一份工作能同時符合三個條件，所以假設有三份工作擺在眼前，你才會知道自己真正在乎的是錢多，或者事少，還是離家近。 取捨的過程中，我們會發現自己在意什麼、不在意什麼、害怕什麼，這就是所謂自我的面貌。成長的過程中就是在調整自己取捨的順序，而自己以為的價值順序，往往不是真正的排序。只有在遇到事情時才會發現，原來自己心中真正的排序是什麼。比如作者一直以為自己最重視睡眠，結果寫書的時候才發現，原來自己最重視的是責任。
p125 半神－安在人世，活出神性 人性vs神性 神性這詞，我們比較容易聯想到比較正面、完美的特質，像是佛洛伊德所提到的超我 而人性，卻常常偏中立、甚至是毀譽參半的感覺。雖然常常聯想到自私、懦弱這種負面的特質，卻也包含了勇氣、努力之類的正面特質。 神是活在天上的。當我們一切用最高的標準來看待事物與要求自己，好像就不會被生活的苦難折磨了。但我們人是活在地上的，我們會掙扎、會迷惘。每次面對這些事情後，我們會變得有點不一樣，我們會得到一點東西、也會失去一點東西，而這些過程都會變成生命的印記。 當我們面對迷惘，選擇不逃避、不跳過，而是選擇承擔這種「成長痛」的時候，這個選擇叫「活在其中」。將自己安在人的世界中，但是努力活出神性的時刻，做出這種選擇的人就是「半神」。之所以「安著」，是因為要「活著」。
p181 人的原始腦，挾持機制－「戰(反擊)、逃、僵(僵持)」 只要溝通模式帶有指責，或者讓對方覺得被指責，就會導致大腦啟動這個原始機制
描述自己的感受時，只描述感受本身，不要過度牽扯對方的行為 雖然事實上真的是因為對方的行為而不開心，但只要溝通模式帶有指責意味， 就會導致對話失焦，而啟動原始腦，無法專注在你的感受上。 輕微則開始辯解，嚴重的話彼此翻舊帳
情緒腦vs理智腦的平衡 面對拒絕or否定時，能注意到「這是對自己某項零件的修正建議」 就像車子的胎壓偵測器一樣，這是針對我們特定行動、言語和思維模式的修正建議。
p193相信自己是經得起試煉的金子 試煉的場景，往往出現在一個具體的人身上。 這人的出現讓我們面對了試煉。在這個時候，我們要做的就是信任。 信任待在那裡、經驗著試煉、這個人的存在本身，就能達成你煉金的效果。 信任這一場場的試煉，都是在讓我們煉成金。信任自己就是金子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃佛</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/07/eat-the-buddha/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/07/eat-the-buddha/</guid>
      <description>這是一本難得會讓我一口氣看完的書，這絕對不是一本看完會心情很愉悅或放鬆的書，但卻是讓我大受震撼，願意更近一步認識中國政府與西藏關係的書。
作者Barbara Demick是記者，因為關注並報導北韓的經濟社會發展及人權狀況，後編輯成《我們最幸福：北韓人民的真實生活》而獲獎。《吃佛》是一本口述歷史，Barbara去了書中提到的大多數地方，包含阿壩、成都、拉薩、理縣、九寨溝、尼泊爾一側、達蘭薩拉、南京，以及他居住了七年的北京。書的架構從1950年代到現在，分為數個切割的年代及不同受訪者的角度。從一開始阿壩美顙王朝的末代公主：美顙．貢寶措、在阿壩其他藏人的經歷，加上作者附在附錄的參考資料，讓我們能夠一窺西藏與中國共產黨的關係。
本書分為四個部分
 1958~1976：末代公主到文革大躍進。 1976~1989權力真空期：1976毛澤東過世，格爾登寺的重建、冬蟲夏草的販售、西藏的教育。 1990~2013：中國西部大開發促成中國各地大興土木，建設機場。2008年奧運年、拉薩抗議活動，後續幾年自焚事件高峰期。 2014~現在：在印度達蘭薩拉的藏族流亡社群以及現在局勢。  早期事件 第一個敘事角度是阿壩的王室美顙王國，末代公主貢寶措，1958年，中國共產黨即將啟動多次野心勃勃的改革來轉變西藏社會。官員首發制人，便提早逮捕他們認為可能會反抗的人。 這一系列舉動是中國所謂「民主改革」的開始，以重新分配貴族和寺院的土地以造福窮人，也就是所謂共產主義。但毛澤東不掩飾他對宗教的厭惡，社會主義理論要求一種循序漸進的過程（人民先組成互助組學習合作，在變成合作社，最後變更大的公社），但黨內硬派很急躁。書中提到共產黨認為封建主義與帝國主義是社會的兩大罪惡，他們面臨的挑戰在於要如何摧毀封建主義但又不會讓自己淪為帝國主義。他們不能直接強迫藏人改革，所以為了說服他們，他們派遣年輕人來傳播訊息，這些年輕的中國幹部到處譴責貴族與寺院的腐敗（寺院也有大量的土地）。 那一代的藏人把那個時期稱為ngabgay(五八，就是一九五八年)，是一場浩劫的簡稱。西藏東部的民主改革，與毛澤東推動的錯誤經濟實驗大躍進大約同時發生。 在中國的其他地方，共產黨對宗教的攻擊是從1966年的文化大革命開始，但在青藏高原的東部，宗教更早受到迫害。1960年，阿壩那代的寺院已被拆毀或徵用，格爾登寺最大最堅固的建築，已經成為行政辦公室。僧侶遭驅逐後不可穿僧服，也不准進城。
若不能理解1950, 1960年代發生在藏人身上的巨大災難，就不可能明白現在藏人對於中國政府的態度，藏人談論中國入侵，中國人就會反駁青藏高原東部在十八世紀初的清朝就是中國領土了，但清朝皇帝是滿人，名義上是信奉藏傳佛教的北方人，漢人對於藏人來說，幾乎是外來者，況且講著不通的語言，就這樣闖入家園掠奪財物，不管從哪個角度都是入侵。據估計，這個時期有三十萬名藏人死亡，人數比中國政府要求日本一在道歉的南京大屠殺還多，中國政府從未道歉（胡耀邦的態度比較友善，但他也只是說要用開放的態度，没有充分的民族自治權，就没有各民族的大團結），反而不斷宣傳那些藏人如何活在共產黨的仁慈統治下是多麽幸運。
自焚 自焚在中國佛教徒中有悠久的歷史，他們把自焚視為一種虔誠的宣示，然而藏人一般把自焚與自殺視為禁忌，生命無常，但自殺是在操弄死亡與重生的自然輪迴。接二連三的，自焚事件頻傳，然而中國也用了新的模式來處理自焚，「任何跟自焚有關的人，都可能面對謀殺與顛覆罪等刑事指控，任何煽動自焚的人都應義故意殺人罪起訴，動機是分裂國家及危害公共安全與社會秩序。」由於之前的經驗告訴自焚者，如果你自焚了但沒有死掉，你就會被中國政府抓走，並關在醫院裡截肢監控，所以後來的自焚者精進了技巧，以確保自焚後一定死亡，他們不僅以汽油澆透自己，也喝下汽油。 阿壩讓西藏成為一個新聞焦點，然而中國在通往阿壩的道路裝了很多攝影機，還有很多坦克裝甲車。他們只能使用身分證買汽油，也不能買罐裝汽油或煤油。最大的不便是阿壩的通訊幾乎中斷，變成了網路難民，然而自焚影片還是被上傳到了社群媒體。這些事件讓中國宣傳人員越來越難以宣稱藏人很幸福，這些自焚事件完全擋不下來。 2011年，一直有人請求達賴喇嘛發表意見，但他的聲明是「自焚需要非常大的勇氣，但那樣做有什麼效果呢？只有勇氣是不夠的，還得運用智慧」，他解釋他那樣說是為了勸阻自焚，但又不想要譴責這種行為而冒犯家屬，如果講了正面的話，中國又會立刻指責他。那些自焚者發表的聲明大多是希望達賴喇嘛回歸西藏，然而達賴喇嘛呼籲非暴力、耐心、與中國人合作，可惜這些呼籲毫無效果。 截至2019/11月，共有156名藏人自焚，有三分之一發生在阿壩周遭，其中三十人是以前或現在的格爾登寺僧侶。阿壩的自焚事件為什麼高居青藏高原之冠，原因尚不明朗，因為他們也不是最窮的城鎮，2011格爾登仁波切表示，原因在於1930年代藏人遇到中國共產黨的第一個地方就是阿壩，這一區的人承受了一種特殊的創傷，造成跨越了三個世代的痛苦，而這個傷口難以遺忘及癒合。這些自焚者讓藏人感到驕傲的一件事是他們接受了達賴喇嘛有關非暴力的教誨，所以他們不傷害別人，只傷害自己。
近年情況 中國正在經歷完美的獨裁，政府掌控人民的手段、對線上的監控如此徹底，似乎可以完美維持秩序。在2014~2015，抗議形式從自焚改變成走上街頭高喊支持西藏的口號。然而中國利用了Covid-19的疫情，對人民實施新的監控 。 阿壩這個地區因為自焚事件而逐漸改變了，中國政府以軟硬兼施的方式試圖滅火，開展了迅速的發展計畫，變成現代化的樣板。作者遇到的年輕人和其他地方的人一樣，他們努力地尋找穩定的工作，藏人並非某個只想與世隔絕、保留古老文明已受現代化影響的民族，他們想要基礎設施、接受高等教育，同時也想要保留自己的語言、文化和宗教自由。在2020年，阿壩最後一所藏語學校也要改教中文了， 除此之外，就算經濟情況變好了，但藏人想離開中國一直很困難，以前每年還是有上千人前往印度，可是自從2008的抗議活動以來，人數下降成幾十人，中國連朗喀巴山通道都封鎖了。也就代表中國的政策是禁止藏人離開，他們要申請護照要經過極為繁瑣的流程。而過去取得護照的少數藏人，後來政府則會以各種理由沒收，或者更換成內建晶片、生物辨識資料的護照。中國政府的目的大概是只要藏人無法出國，就無法見到達賴喇嘛、參與講座，就能遠離達賴喇嘛的影響。這種不公平政策激怒了藏人，畢竟中國漢人他們能夠前往世界各地求學、旅遊，而他們卻連這種平等的待遇都沒有。 然而在印度的藏人他們的情況又是怎樣的？其實他們的待遇全看印度政府的態度，近年印度轉向與經濟強大的中國達成和解，所以他們不會再給藏人登記證明，所以新到印度的藏人也無法申請印度的公民身份。不過究竟是待在印度還是回去，他們也看到中國的生活更先進舒適，然而他們為了偷渡，花費一大筆錢長途跋涉來到印度，若還要選擇回到中國，就像是失敗者一樣，或者他們一旦回中國就是等著被起訴。並且達賴喇嘛已經高齡八十六歲，尋找繼任者（轉世方式就是等現任達賴喇嘛過世後再找尋轉世喇嘛）也是一個大問題，中國必然會干涉這件事。西藏流亡政府在爭取獨立的奮戰中，也只能不斷退讓，存活變成唯一的目標，現在藏人在達蘭薩拉，西藏檔案文獻圖書館(Library of Tibetan Works and Archives) 收藏十萬多種藏文書籍，種類包羅萬象，至少在保存文化方面，他們已經達成了一個很值得自豪的里程碑。但對於真正的自由，以目前看來是不可求的吧。
我覺得書裡面也可以體會到這種心情的矛盾，也就是說前人拼盡努力想要爭取自由的心，以及逐漸受到較優渥生活的影響，這種交換是不是會導致心理上的妥協，然後讓中國的作法獲得效益。中國分析人士常常提到共產黨與中國人民達成的默契：以經濟成長換取會一黨專政的順從。共產黨也對藏人採取同樣模式，因為作者提到他們遇到許多藏人是真心感激他們在共產黨統治的七十年裡獲得的經濟成就，不全然是政令宣傳，藏人只求中國政府提供給藏人的交易條件和漢人一樣好就好了。絕大部分的人都抱持著我好好過生活，我也只是想求一家溫飽，不要觸怒政府的底線就好，在經濟成長的前提，保護自身信仰還有文化的傳承，是不是就可以稍微被放到一邊呢？看到藏人的處境，也讓我想到不論是較弱小的國家或民族面對像中國、俄羅斯這種強國，弱肉強食真的只能是最後結果了嗎？會不會前人的努力經過了歲月流逝，也變得不再刻骨銘心，後人甚至逐漸遺忘那種被剝奪權利的痛苦？書中最後結語：萬物俱有，只欠自由，讀完真的可以好好明白現在享受的自由有多難得。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>麥肯錫新人邏輯思考5堂課</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/07/the-mckinsey-way-textbook-for-beginners-on-logical-thinking/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/07/the-mckinsey-way-textbook-for-beginners-on-logical-thinking/</guid>
      <description>今天介紹的這本書是麥肯席新人邏輯思考的 5 堂課，當初選擇這本書是希望從中學到批判性思考的方法，那今天會先簡單介紹邏輯思考，邏輯思考的核心步驟，最後會提供書中提到的 1 種思考方式的模組。
邏輯思考是幫助溝通的手段，幫助闡述自己的論點並獲得認同的一種方法，書中的邏輯思考包含兩個部分，批判性的思考(透過深度洞察，擁有自己的想法)，邏輯性的發展(淺顯易懂的傳達)，那我會把重點放在批判性思考的部分。
邏輯思考核心有三個步驟，清楚確認前提，深入調查、傳達根據，擁有自己的深入見解。
清楚確認前提，若襯衫的第一個鈕扣扣錯了，事後就得所有鈕扣都重扣，所以確認前提非常重要，要經常意識到要解決的問題、目的為何，再來就要意識到思考模式的框架，這些框架可能來自於過去的經驗或環境的限制。
這邊提兩項比較容易掉入的陷阱，第一個是將相關性和因果關係混為一談，這點在之前蘋果橘子思考術也有提過，舉例，之前在路上看到一則機車駕訓班的廣告，上面寫著『經過機車駕訓較未受訓者，違規風險減少 32%，肇事風險減少 20%』，會去上駕訓班的人本來預期就是相對守法的人，肇事違規跟有沒有去上過駕訓班沒有絕對的因果關係。 第二點是不說理所當然的事情，舉例，因為確認不足而導致疏失，所以我們要徹底確認，就可以消除疏失，表面上這個問題到這裡就結束了，可是消除疏失是理所當然的，若在進一步思考，就會發現『改變為不會發生疏失的環境』這件事情，在本質上更為重要。
深入調查、傳達根據，這邊提供的是金字塔結構法，這邊直接截錄書中的範例，第一步要決定主題，針對什麼事情做思考，第二步對主題進行分析，範例上還有對分析的方向做分類，這邊分類有一個原則，要遵守 MECE (Mutually Exclusive Collectively Exhaustive)，沒有疏漏、沒有重複，第三步以 so what (那又怎樣?)思考，挖掘訊息中所包含的意義，第四步以 why so (那是為何?)提問，確定邏輯的依據，最後確認結論為課題主題的答案。
擁有自己的深入見解，書中提供我使用上覺得最方便的思考方式，叫做六頂思考帽，其實就是六種不同的思維模式，一開始從這六種方向下去發想比起大海撈針容易許多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少，但是更好</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/06/essentialism/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/06/essentialism/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雖然想死，但還是想吃辣炒年糕</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/06/i-want-to-die-but-i-want-to-eat-tteokpokki/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/06/i-want-to-die-but-i-want-to-eat-tteokpokki/</guid>
      <description>本書架構為一位「輕鬱症」女孩與精神科醫師的12週療癒對話。
＊輕鬱症是一種傾向
明明生活過得不錯，時常沒來由地悶悶不樂，總覺得自己哪裡不夠好。
＊傾向會形成循環
與朋友談及這類感受，得到「你過太爽啦」這種不知人間疾苦是自己想太多，不被接受的反饋。
不被接受演變成「不敢表達感受」，負面情感＿不敢說，正面情感＿難以表達。
在人際關係中時常聽到「我們相處就應該開開心心的」、「我不希望你不開心」
事實上說的人與聽的人，正形成一種迴圈 — 逃避負面情緒（拒絕接受、表達）的習慣。
在關係中無法擁有情感上的交流。
＊自卑與自信
兩者是同時存在的，每個人都擁有。
自信存在大腦的意識之中。而自卑，在與他人相處中也很自然會產生。
自卑是為了讓我們能追求成長，使我們生活不斷向前。
＊當自卑＋不敢表達
我永遠不如別人，別人成功或做得好，掉入「我不夠好」的旋渦之中。
透過別人的認同來獲得滿足，尋求自卑中的自尊感。
然而這終究不是自己對自己的認同，透過他人是無法滿足與取代的。
＊如何產生自己的認同
「停止比較」活出自我、活出你的人生。
不斷的嘗試 &amp;laquo;找出喜歡、不喜歡&amp;raquo;。從這兩類著手＿事物、模式。
事物｜興趣、喜歡吃的食物、喜歡的音樂類型、喜歡的朋友類型。
模式｜與他人相處的時間、頻率、方法，表達感受的方式。
比方說：我喜歡透過文字，寫信給朋友，或長篇訊息更勝過面對面聊天。
形成自我的雛形，從雛形中再透過嘗試，不斷修正，得到：那樣做我會開心、我會難過、那樣我會感到內疚。價值觀、渴望的、嚮往的，慢慢有雛形。
＊自己認識自己
接受苦樂參半的人生、擁抱不完美的自己。
書中引發共鳴的內容
當天的真相與人生的真相
「其實從來都沒有人瞧不起我，最瞧不起我的人是自己」
我最常掛在嘴邊的一句話是：人是立體的，
然而，這也是我最沒有身體力行的一句話。
每個人都有各種面向，幸福與不幸可以共存，凡事也都是一體兩面。
灰色還可以細分成很多種灰色，光譜也可以是立體的，你卻將它視為一條線。
把人看成平面，光看某個人的特質就認定「他一定是這種人」
斷定、評價對方。
你也會這樣評價自己，擔心展現自己較陰沈的一面，周遭朋友就會加以評斷我
不免擔心自己的一小部分被看穿，就會遭人唾棄。
其實從來都沒有人瞧不起我，是我最瞧不起自己。
我重新看了我和那位朋友互傳的訊息，發現其實明明可以看看就算了的，
卻因為自己已經有先入為主的觀念，認為她瞧不起我，所以才會戴著有色眼鏡去讀那些訊息，
覺得一字一句都到針對我，於是再故意說一些會激怒她的話來攻擊她，
只是為了讓這段關係從此結束。
我希望和我一樣極端、老是抱怨自己被人瞧不起、總是讓關係破局的人可以閱讀這篇文章。
我們每個人都是多面的，那才是全貌，光憑一點就去斷定要不要與某人絕交是不合理的。
明明大腦非常清楚這番道理，卻一直無法銘記在心、身體力行。
不幸就像一層油，漂浮在最上層，幸福則沈澱在最底層，值得慶幸的是，
人生就像裝著這些幸福與不幸的桶子，這是最大的安慰與喜悅。
不論如何，我會繼續活下去，也會活出自己的人生，這也是最大的安慰與喜悅。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零秒思考力</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/01/zero-second-thinking/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/01/zero-second-thinking/</guid>
      <description>人有很多想法都是轉瞬即逝，最好的方式就是把想法轉化成文字，那開始練習的第一步，就是把當下想到的想法、情緒、疑問毫無保留的寫出來，寫出來的東西不用給別人看，所以想怎麼寫就怎麼寫，不要管順序對不對，內容合不合理，把第一時間想到的全都寫出來，當習慣把模糊不清的感受和情境轉化成文字之後，會漸漸地能自在的表達自己的心情和想法。
思考，不是花越多時間就代表越能深入，很多時候會陷入無意義的空轉，被現實或自己所設下的框架框限住，越焦慮不安就越懷疑自己的產出，花越多時間反而越在原地打轉。目標是要提高思考的『速度』和『品質』，平常就對身邊發生的事情做思考練習並提出假設，在關鍵時刻能立刻做出判斷，即使不是非常明確，至少也能有大概的方向。
與思考相互配合的是資訊收集，若沒有足夠的資訊當作思考基礎，那得出的結論就是胡亂猜測或是偏頗的答案，那這本書主要在講思考，資訊收集就沒有著墨太多。
標題想寫什麼都可以，建議以疑問句或是以『&amp;hellip;的方法』結尾的肯定句會比較好寫，類似的標題重複出現也沒有關係，代表這個問題一直在困擾你，試著用不同的角度來定義這個標題，當標題重複出現，不要去想上次你寫了些什麼，寫出這次想寫的內容，等寫完之後再整理，同樣的標題多寫幾次有助於釐清思緒，找出困擾你的癥結點。
內容寫 4~6 行，最多不要超過 6 行，每行的敘述盡量詳細一點，不要寫得太簡短，當回過頭來看的時候會忘記當時想表達的意思，有些人手速和反應很快，會寫到 7~10 行，但寫這麼多在思考上很容易把事情的層次搞混，如下所示:
A
B1
B2
C
D1
D2
D3
D4
這種類型的人會建議用以下的方式書寫，在主要標題下區分子標題
書中建議每天都練習 10 張以上，1 張 1 分鐘，一天也就 10 分鐘，每天下來累積的訓練是很可觀的，那也不建議在睡前一口氣寫 10 張，有想法的時候隨手拿紙筆立刻寫下來，當下的想法是最有價值的時候。
在更深入一點，可以針對思考出來的內容當作標題再做更深一層的思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>品味，從知識開始</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/sense/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/sense/</guid>
      <description>センスは知識からはじまる
sense，是使無法量化的現象，表現出最佳樣貌的能力。
就是對抽象的事物有具體評判的標準，覺得什麼是美，什麼好用，什麼讓人舒適&amp;hellip;等，書中以端出一杯水為例，有的人永遠就是會端出一杯平白無奇的開水，有的人會依據季節、氣溫、場合不同，端出溫水、冰水、檸檬水、氣泡水&amp;hellip;等不同選項。同樣是端水，呈現出來的樣貌、給人的感受都不一樣。
想要提升 sense ，首要條件就是要累積對『普通』的理解，也就是累積知識，作者分享他歸納出提升 sense 的技巧:
 解析經典，任何一個產品幾乎都有經典款，而為什麼能成為經典，肯定有某些關鍵因素讓他被大眾所接受，所以才成為經典，深入並拆解這些關鍵，讓這些關鍵成為判斷普通的基礎。 了解時下流行，現在市場上熱門的話題、銷量最好的產品、現在最受歡迎的事物，補充新知，了解市場趨勢。 找出共同點或固定的規則，把要做的事 or 目標 or 產品和已知的知識連接，擷取需要的部分加入其中。  以 switch 為例，這台主機在剛上市不久，是完全不被各界看好，因為這台主機所搭載的技術沒有一項是新的，尤其最讓人詬病的是那又小、解析度又差的螢幕，但任天堂卻用開發家用主機的方式，結合現代人手機不離身，隨處都可玩的概念融入到 switch 的開發上，至今已經銷售了 8000 萬台，是任天堂利用經典 + 流行趨勢結合，做出非常符合大眾口味的產品。
如果品味是畫作，知識就是畫布，知曉的知識越多，能用的資源越多，對普通的概念越深刻，其中再佐以『觀察』和『精準』，就能做出有 sense 的產出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斜槓青年【實踐版】</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/slash/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/slash/</guid>
      <description>這本書雖然標題叫做斜槓青年，但其實他的內容是圍繞在副標題的部分「成為內控者」
那我會知道並且來看這本書是因為一個專門在講書評的youtuber推薦，
他把這本書列在2020的年度必讀裡面
這本書不是心靈雞湯，在我看來他是很純粹的工具書，
集結了作者跟其他人的經驗，直接告訴你該怎麼做
分成四個章節
先告訴你幸福的本質→建立心態→打造自我實現系統→
最後因為人的時間精力是有限的，所以最後講精力管理
Ch1避免掉入內心的陷阱
1-1.快樂背後的四種化學物質及其代表的含意、要怎麼獲得
血清素-自信、安全感
腦內啡-開心、享受、放鬆、療癒
催產素-親密感、信任感、歸屬感
多巴胺-充滿動力和希望、成就感
這四種東西需要保持一個平衡，
也就是擁有足夠的自信及安全感；親密和諧的關係；有目標，能夠充滿動力和希望的朝想要的方向持續前進；生活中還能有足夠的快樂時光，可能是興趣、美食、娛樂、美景、運動
每個人需要的平衡不一樣。
1-2.痛苦不可避免，不如主動選擇
我們通常會想著「我想獲得什麼樣的快樂/幸福」，可是那份快樂背後，必然會有某一些痛苦，所以在做選擇的時候，我們應該換個角度想/選擇，「我願意承受怎麼樣的痛苦」。
這些痛苦必然存在，當我們可預期並主動選擇它的時候，我們在心態上對於他的接受度就會變高。
1-3不喜歡現在的工作?
基礎因素：薪資、工作環境、職場人際關係
動力因素：感到滿意並愛上工作的因素，如挑戰性、責任感、個人成長
如果不喜歡工作是因為基礎因素，那麼最好離開，因為這種情況會嚴重影響精神狀態和心理健康
如果是因為動力因素沒被滿足而不開心，那就必須先讓自己「優秀到不容忽視」，之後才能有更多的自主性
創造動力：比如自己想要的薪資是5萬，但是現在只有4萬，那就想像自己是每個月繳一萬的學費給公司，然後拼命學習
CH2重塑底層信念
自我慈悲-終止內心交戰，與自己和解，然後找到安全感和自信
自我接納-尊敬一事無成的自己：開始的動作
在獲得成就之前，必定要默默耕耘一段時間，所以我們需要接受此時的自己一事無成，才能擺脫對於平凡的恐懼
大腦天生愛比較
把比較的物件從他人轉移到自己身上，且跟「原本的自己」比較，來感受進步
不能跟「理想中的自己」做比較，這樣容易自卑
只要能感受到今天的自己比昨天還要進步，大腦就會覺得自己的社會地位在提高，從而感受的自信和快樂
宣洩不良情緒→把比較的視野從別人轉到自己身上→釐清具體的困難，並制定計畫
永遠別說你沒有選擇
啊不然要怎麼辦→工作上常常聽到這一句，講這句話會有一種感覺，好像「別已經沒有其他辦法了」
但是想來想去，常常是思考後的最佳解
Ch3打造自我實現系統
三個區域：舒適區、學習區、恐慌區
學習區：任務有一定的挑戰性，但仍然屬於能力範圍內，相信自己可以做好
恐慌區：事情超出能力範圍，且會帶來很大的焦慮感
目標只要不在恐慌區，就屬於可控範圍內。
最好的目標是在學習區，有合理期待，又有難度和挑戰
忘掉目標，專注系統
這是作者從《原子習慣》裡學到的
目標是想要實現的結果，而系統則是把你帶向那些結果的過程
如果總在心裡想著目標，就會不自覺得拿它來評判自己現在的表現，
這種對比會讓眼前的任何進步都顯得微不足道
所以設定目標跟計畫的時候
必須要具體；這樣才會知道每天要怎麼執行
也不能太長
勝利太遙遠會讓大腦一直得不到獎賞
缺乏急迫感會容易懶散
可預測性太低會導致判斷的準確性降低
作者的2019年核心計畫分成以下幾個方面
職業發展、自我成長、健康、興趣、生活品質
看到的時候我笑了一下，因為我列的2021年計畫也是這五個面向
他拆解得很細，而我主要是定期去做某件事，比如說週一到週五每天就是幹嘛，在疫情之前我的生活就超規律
在學校，學習成長的過程都已經被提前設計好了
出社會後，沒有人會告訴你怎麼做才會進步，必須主動設計和規劃自己的成長路線
關於學習能力，如果把自己想像成一隻智慧型手機，那我們擁有的技能就像是手機上的app
但是現在時代的變化很快速，技能更新的速度很快
如果要讓自己能夠迎接未來的各種變化，我們就該退一步，讓自己擁有更好的作業系統
然後我自己是覺得，健康則是像手機的硬體一樣
硬體夠好手機才跑得順；人要健康，才有辦法做自己想做的事
後設認知
反思自己是怎麼思考問題，並得出結論及判斷的過程
成為學習者真正的關鍵是啟動自己的後設認知
Ch4建立精力管理策略</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>見樹又見林</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/the-forest-and-the-trees/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/the-forest-and-the-trees/</guid>
      <description>今天的分享分為三部分：首先是定義什麼是社會學？第二部分我會先提到為什麼我們要用這種方式思考？這種思考方式可以讓我們看到什麼？ 最後是一些我的想法。
為什麼我們要見樹又見林？為什麼要實踐社會學？作者提到他實踐社會學有很多理由。這世界上有太多無謂的苦難，若要做點什麼來解決，就得瞭解這些苦難是怎麼產生的。就這層意義來說，實踐社會學有著深刻的道德面向。除非我們刻意對現實視而不見，否則我們一定會問：「為什麼會這樣？」只要我們問了這個問題，我們就得借助一些分析工具來理解問題的走向，並設想我們可以如何改善現況。我們固然也身陷問題之中，不過實踐社會學倒也可以提供一些解決問題的管道。這不僅對改善世界現狀有所助益，也使我們日子好過一些。
作者花了相當的篇幅在論證社會學這件事情（第一章），撇開作者說了什麼，我認為：社會學是在探討個人們在一起的各種特別的相互關係，包含了人跟人的關係、人跟關係的關聯、關係與關係之間的關聯。 這三層的關係，牽涉了我及我們如何參與在社會當中，不同的關係和產生關係的方式則影響我如何理解這些關係。作者本身是個美國白人，他不是種族主義者，他討厭種族主義，但他不可否認地可能在他沒有發覺的狀態下，他還是因為他是美國白人而受惠了（可能因為他是白人，大家比較相信他說的話，他不會被懷疑偷東西等等），就像你覺得跟你有關，也可能跟你無關，這是社會體系造成的結果。人參與社會體系，會發生什麼事，取決於兩件事：一是系統本身跟他運作的方式，以及人身處其中，人會有的行為。體系會影響我們作為參與者個想法跟感受，靠著就是鋪陳出阻力最小的一條路。其實我們做很多選擇都有無限的可能性，但我們通常不會這麼想，我們只會看到有限的幾個可能性，這就看我們所處的體系為何。 社會學可以讓你認識到，你不用因為這些社會問題而自責（又不是你造成的），但你了解了你如何參與了這個社會，你也有自主選擇的能力，但你也不會奢侈地認為你得到的特權跟你個人一點關係也沒有（因為你就是在這當中了）。
作者提到現代的思維非常偏向個人主義，個人主義使我們隔離，促發彼此之間的競爭關係，阻礙社區意識的發展（社區意識比較偏向那種同舟共濟的感覺）。這種個人主義的思維會影響我們如何看待社會生活，像是我們會把一些政治、經濟、戰爭等等的大型議題窄化到是那幾個主事者的個性在影響一切。例如：活在資本主義的老百姓覺得被剝削、缺乏安全感，這時候就會想說都是那些政治人物、企業家掛鉤、腐敗無能、欠缺為民眾服務著想的心等等，這個概念用在解釋貧窮為什麼存在，也會變成窮人就是缺乏一些我們認為可以過好生活的條件。 但注意，我們用這種方式看世界，會有什麼問題呢？會變成我們想要一個一個人來解決問題，而不是當作集體的問題。個人主義式的想法會讓我們以為只要有足夠的人改變，社會體系也會跟著改變，但社會學會告訴我們，不同的個人行為、選擇，就是我們參與的社會體系所形塑的，體系不改變，問題或議題還會存在。這個個人主義的模式沒有用就是因為個人的解決之道就是為了滿足個人需求，只注意個人需求，就是阻力最小的一條路。 除此之外，如果想要用社會學模式去看待事件，不能只看體系或人，這不是二分法，我們兩方都要考慮，社會學要檢驗社會生活跟社會體系的關係，以及人們參與其中的方式。其實就算分成了體系跟個體也很大略，體系不是固定的，他是動態在改變的，是持續的過程，我們在進到某個體系之前，他可能就只是一個心中的想像，一旦進入後，人有所行動，體系可能也會跟著改變。
第二章提到文化，我們受到某種文化價值影響，影響我們的思考、選擇、行動，在社會結構裡，我是我，我也不是我。人，生存在這個社會裡，常是身不由己的，我們受到特定文化下、特定價值的影響，我們做的每件事都是在不同價值之間做選擇，既然選擇對我們很輕鬆（因為我們已經受到某種價值影響），所以我們很不自覺。價值除了影響我們選擇，也會影響我們看待自己跟他人。我們太容易會忘記，文化的總體是人類豐富想像的產品，也就是說我們活在這個世界中，我們覺得世界是這樣運作的，但其實這只是一種運作模式而已！不是他應當長這樣？這是一個選擇價值的總和，形塑成我們現在看到的世界。我們如果想要更寬廣地思考，就應該要先認識我們現在所處的價值（也就是我們身處的盒子），然後去看別的盒子，你就會知道這不只一種選擇，跨越既有的框架，是社會實踐重要的部分。
本書的最後一章，作者提出了四個問題並嘗試回答，其中一個問題「為什麼會有貧窮？」很值得深思。作者認為：要解決問題就必須先搞清楚問題。貧窮不是獨立存在的，它是體系、制度、關係後果，而這種後果的來源則是資本主義所提倡的效率、替代，以致於有些人落在後面，貧窮就出現了。一般不影響體系運作的解決方法有兩種，１）提升自我，贏過別人就好了。賺比別人多的錢、把別人擊垮。這種競爭概念，像是玩大風吹搶椅子一樣，貧窮依舊存在，問題沒有解決。 ２）設立計畫補貼或補助窮人，讓窮人沒那麼痛苦，但本質上還是窮，它還是在窮的社會關係階層中（或者像某些國家，把貧困線下修、調整失業率計算方式） 這時候要思考，為什麼不管跑多快，永遠有一部分的人要變窮？這就要檢視體系本身，只要這個體系沒改變，永遠有人貧窮（這個問題永遠存在），要解決當然很難，因為我們是在挑戰一整個體系啊。當所有人都這樣認為這才是生活的辦法的時候，要如何去挑戰呢？（目前對我而言，或者對在這個體系的人而言就是一個依舊無解的問題）
最後就是我的一些想法，其實要實踐社會學真的蠻困難的，經常思考後會反問「這個解法真的有用嗎？」因為你會覺得這條路太難了，也就是一開始提到人通常會選擇阻力最小的那條路，然後又認為這個問題沒辦法解決，這種想法也是被困在既定思維中，如果有不同種價值，為什麼覺得只能用這種價值去解決呢？看完書我們會知道： 在社會生活的每個層次，社會學的實踐跟思考都使我們對於發生的事情，或者為什麼我們有某些感受或舉動，有更深入的了解。雖然可能會覺得怎麼那麼哲學，還要思考我是誰，我為什麼存在這個世界上，但我覺得這是一個思考的基礎，也就是說當我們決定這樣思考時，已經開始有這個意識，第一步就是產生這個意識，你當然可以繼續做出阻力最小的選擇，也可以嘗試改變（極度難）。有這個意識後，照我個人的感受是我會更容易用旁觀者的角度去思考，你不會覺得不同的價值有什麼高低，雖然也許還是會下意識用我所接受的價值去評估，但同時自己也會意識到，「啊我又掉入了這個價值讓我做出最佳選擇的路了」，但也可以說這只是一個選擇的結果。雖然還是沒辦法找到解決辦法，但思考了會更容易觀察這個世界。我很喜歡作者的一個鼓勵：「有信心」也是他實踐社會學的原因之一。他相信個人做的選擇，影響我們生活，遠比我們想像來得大，很多事未必只能維持現況，也不是什麼事都是船到橋頭自然直。如果我可以持續抱持著這種想法，或許能夠真正對這個世界有一些貢獻吧。
社會學很廣泛，這本書比較強調社會體系的分析，他只是提出了一個入門，讓大家對於社會學思維跟實踐有個初步的認識。社會學非常的龐雜，也有不同的進入方式，強調的方法也不同。也沒有說這種思考模式就是最有效的，這也沒有高低之分。看完這本書，對我最大的收穫就是可以獲得思維的拓展，挺有趣的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高敏人的優勢練習課</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/highly-sensitive-people/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/05/highly-sensitive-people/</guid>
      <description>『高敏人的優勢練習課』武田友紀-著
每個人對於面對刺激的反應程度都不相同
就像身高、體重那樣，有些人天生就比別人敏感很多
如果能懂得善用這種優勢，就可以掌握纖細的感性，享受更充分的幸福。
反之，如果不知道自己敏感的特質而讓自己或別人感到十分困擾（被嫌棄：想太多、多愁善感）
如果要高敏人刻意變得遲鈍一點，就像是要身高高的人刻意矮一點
不但不能發揮他們與生俱來的優點，也會使他們喪失自信。
刻意遲鈍一點反而會造成對這世界關閉心扉，很難感受到喜悅或心動，陷入不知道什麼是快樂的心理狀態。
＊＊把注意力放在「 能夠讓自己感覺喜悅的事物 」以及 ＊＊著重「 內心真實的想法 」就能發現更多幸福。
另外＊＊「 如何將感性綻放 」是高敏人需要練習的重要環節。以下針對這三點，書中提供了幾項方法。
＊＊把注意力放在「 能夠讓自己感覺喜悅的事物 」-
 設置一個從燈光、擺放物件、環境音、甚是小至溫度、氣息，都能讓自己感到舒坦的獨有空間，在這個空間待上一陣子替自己充電。  2.希望自己幸福快樂，真的沒關係。脫離社會氛圍，擺脫大家都這麼說、他們說應該這麼做的框架。
停止壓抑慾望，專注在慾望之中，心之所嚮才會實現。
（例：好想談一場戀愛、好想吃上一頓昂貴的餐點）
3.捨得對自己好一點，換掉那些堪用，換成會感到心動的物品。
4.透過大自然的活動，找回生活步調。找回自己的「 時間感覺 」擺脫忙碌感。
從快速的世界中，拉回屬於自己的節奏。
＊＊著重「內心真實的想法」-
 逛書店確保直覺正確  生活中的感覺太多、太快，會讓自己不知所措，很想清楚自己哪個念頭才是真的，什麼想法才是內心真正想要的。
逛書店映入眼簾的「封面、書名」可以幫助答案。
比方說看到與成長有關的書，或是烹飪方面的書會讓我感到喜悅、興奮。
那表示我這個時候是想從事這幾個方向的活動和學習。
拿起那些書會讓你感到輕鬆、心裡舒服，就是「你現在想要做的事」
不需要用理性和邏輯的思考決定，就是「直覺」-感覺對了就去做。
2.信任別人能解決問題
高敏人能明確的看出朋友此刻是難過的、有難處的、沮喪或悲傷，而此為別人幫太多、想太多
忽略了別人或許知道自己該怎麼做，有自己的解決方式，過度的干涉與建議造成反效果。進而使自己變得焦慮，也忘了關照自己的內心。
遇到朋友有難，先問問自己想不想聽，讓對方有空間和時間去處理自己的困難，如收到主動開口的尋求協助，此刻，
先聽聽自己「想不想幫」不想就不要勉強。
3.善用獨特有效的傾聽
一段良好的說與聽，須在兩人都在適合的情況下進行才是有益的。
高敏人放下「義務感」- 傾聽他人之前，先聽自己的心聲，善用自己的自由意識，評斷此刻的自己是否適合聽別人訴說。
溫暖的溝通技巧 - 表達「理解」
原來對你來說是這樣啊！我懂你的心情！這件事一定讓你很難受吧！
多半時候，理解反倒是這世上最欠缺且被需要的。
＊＊高敏人如何將感性綻放：完整的呈現能力。
 將感受到的情緒和想法，表現在作品上，可能是一篇文章、一幅畫作、一首詩詞。  將感受實質化展現出來。
透過表現來了解自己的內心。  過程中能梳理各種情緒和想法，了解自己到底存取了哪些，刪去減除不必要的存留，留下更完整清晰的思緒。
發表出去，藉此與同伴連結，進而產生共鳴。  作品中富含的細微感受，能與有相同感受的人產生共鳴，藉由反饋得到認同感，也是一個很棒的養分來源。
4.「 很有毅力的 」磨練自己的表現，直到自己認可為止。
表現：寫日記、寫部落格、拍攝影片、與他人訴說、文章創作、拍照畫畫、以任何的方式留下紀錄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心。人生皆為自心映照</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/heart-lifetime-advice/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/heart-lifetime-advice/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>異數</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/outliers/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/outliers/</guid>
      <description>總體而言，異數就是拿許多例子證明我們以前認知成功人士的成功路徑其實是有偏差的。簡單來說，我們可能以為聰明努力佔了一大部分，但其實一些我們根本無法掌控的因素反而才是最大原因。所以如果能用一句話來稍微總結這本書，那就是「那些人之所以可以成為那個領域的佼佼者，其實是一連串不可控的因素，像是幸運的事件、特別的機運、還有其他外在因素等等造成的，這些東西的組成，讓他成為了頂尖的outlier」。因此這本書會從比較不一樣的角度，看作者如何證明那些outlier的成功路徑其實與我們想的不同。 開頭作者先提到馬太效應（Matthew effect），定義是：成功者會得到資源而變得更成功，像是成績好的孩子越能得到老師的關注，體型大的孩子越能得到教練的指導。像是他發現加拿大冰上曲棍球少年隊伍的選拔時間，居然會影響到入選的結果，因為截止日是1/1，結果隊裡很多小朋友都是一二月出生，因為他們比十二月出生的人多了快一年的成長期。因此一個天份10分但體格還沒很強壯的人，與一個天份可能只有八分的人但出生在一月的人，後者入選了，他能繼續接受良好的訓練，獲得更多資源。而那個本來天份很好但沒入選的呢？這不代表他之後不會成為成功的曲棍球員，但他在這一步錯失了機會（運氣比較不好）。因此社會學家認為，所謂的成功其實是優勢的累積。不過就算有了這些外在的機會，必要的努力還是不可少的，這就跟我們接下來要提到的第二點：一萬小時理論有關。
一萬小時的理論，也就是當你要精通某項技能，至少需要花費一萬小時的努力在上面。作者舉了比爾蓋茲的例子，他有非常良好的家庭環境，在他上私立國中時，每年都有經費可能會花在不同的地方，就在他國二的時候，學校把經費投入在電腦社團。在1968年，那時候很多大學連電腦也沒有，但比爾在國中的時候就可以接觸到電腦，而且學校還引入了新的機種。後來他發現華盛頓大學的電腦凌晨三點到六點的時候沒有排程，所以他會搭車或走路去那邊用電腦，在凌晨，然後花費了無數的夜晚練習寫程式，所以他就獲得了這些機會，從國中高中到大學，他已經比其他同齡的人超前許多累積的時間，當然他還有熱愛寫程式的那顆心。作者說了這些例子在於，造成這些巨星或者頂尖電腦工程師與常人的不同，不一定在於他們與眾不同的天份，而是與眾不同的機遇。其實很大一部分作者給我給我的感覺是時勢造英雄，智商只需要過一個門檻就好，你也不需要頂尖聰明，就算頂尖聰明，沒有後面那些機運也無法頂尖成功。
最後一點在於，我覺得作者定義那些個領域的成功者，在這個先決條件上已經與我想法不同，像是有一篇講到有兩個智商都絕頂聰明的人，其中一個是當時號稱全美最聰明的人藍根，他可能有機會可以發表物理研究理論的，但因為他出生在高風險家庭，導致他之後只能默默無名，而另一個就是我們普遍認為的天才路徑，進入了頂尖研究室發表無數計畫。 作者認為這兩者的差異在於「實用技能 practical intelligence」 （知道在甚麼時候，用甚麼方式以及說甚麼，以達到最大效果的能力）這個一種程序性的能力，作者認為實用技能是從家庭環境學習而來的。 而生長在高風險家庭的藍根缺乏這方面的資源，這對我來說比較偏向階級複製的結果。書中繼續往下探討，階級帶來的文化優勢， 最後這一章作者用出生貧窮的天才庸碌一生為這一篇做結。作者形容天才藍根，已經50多歲的他，只要照顧好農場的牲畜就不愁吃穿，雖然我覺得這樣的人生很不錯， 但作者認為藍根對宇宙的研究已經幾十年了，卻只能閉掃自珍，無法讓物理學家評估或發表他的研究，其實蠻可惜的，但對於藍根本人來說，如果他沒有覺得很可惜的話，其實也無所謂。 最後，想提到一點的是，這本書主要在探討各領域的0.0001%的佼佼者，他們的成功路徑無法被複製，但這能說我們因為先天已經被註定了，就不用努力了嗎？其實不然，我們也不必須成為那outlier，只要努力一萬小時，不論如何還是可以超越一半以上的人吧？所以也不必因為無法成為站在頂尖的人而放棄努力，畢竟把可控的部分掌握了，就算意外發生，大概也能比較順其自然不留遺憾吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被討厭的勇氣</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/the-courage-to-be-disliked/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/the-courage-to-be-disliked/</guid>
      <description>1.我一開始在看這本書的時候，就覺得他的目的論在某種程度上來說，跟我蠻契合的 因為我本身就是一個蠻目標導向的人 他的目的論是在說，過去發生什麼事已經無法改變了 所以我們應該要追究的不是過去事情發生的「原因」，而是現在的「目的」(p33) 也就是說，現在是這個情況，然而將來要怎麼辦，就是你自己的責任了
2.第二個我很有興趣的地方，就是他在探討關於自卑的部分
關於自卑這件事 人會有普遍的慾望和需求，就是「追求卓越」 自卑是跟「理想中的自己」比較後的結果 當理想無法達成時，就會覺得自己不夠厲害，甚至是覺得自己很沒用
2.1好的自卑感 為了消除自卑感而努力，讓自己變得幸福
2.2比較不好的呢，就是把某件事情當成藉口的「自卑情結」 雖然覺得對現況有些不滿，但還是覺得維持現狀比較輕鬆愉快 缺乏改變生活型態的勇氣，不想為了改變而犧牲目前的享樂
2.3自卑還有一種變形的表現，叫做優越情節 優越情節就是「刻意」的展現權威，或者「刻意」的藉由和權威的結合，讓別人覺得自己很優秀。 ex. 1.「刻意」展現權威的行為。 2.表示自己認識名人、穿名牌。
我會強調「刻意」是因為我曾經刻意的去做很多事，讓別人覺得自己很優秀。 比如說在自己沒有很想聊天的時候，刻意去跟陌生人聊天。 我並不是要說那些行為不好，而是我的那個心態最後把自己搞得很累，而且如果沒做好的話，還會覺得自己很廢。
2.4他最後對於自卑的解法就是專注在當下，因為生命其實就是每一個瞬間所組成的 如果你專注在每一個瞬間的話， 比如說工作，今天遇到了一個狀況，如果你專心在處理； 比如說打球，你心裡只想著要怎麼打好這顆球。 在那個瞬間裡，你沒時間自卑、擔心自己做不好。
但是如果你反過來 設定了一個目標，但是你把「跑到終點之前」的過程都只當成一個準備期， 那在這個過程中就很容易覺得枯燥煩悶，甚至是自卑爆棚。
3.善與惡 希臘語的善，純粹是「有用」的意思；惡的意思是「沒有用處」。 「為了自己」的善，表示對自己有好處 用這個角度去看世界，就能理解很多立場不同的人了。
我覺得 3.1對於立場對立的人，因為大家都是為了自己的立場，所以理解了之後，不管你的選擇是什麼，都可以放心去做，不管你是想要跟對方攻防or讓步。 3.2那對於自己在乎、自己愛的人，因為關係的目標是要一起開心；或者退一步來說至少要是可以接受的，所以理解之後就是彼此好好溝通、好好感受彼此。
對阿德勒的印象就是非常積極、正向、樂觀。 書裡開宗明義就說心裡創傷不存在；但他並不是真的否定創傷，創傷的影響依然很大。 只是你在療傷之後，基於追求卓越的欲望與需求，人會想要變得更好、更幸福。 基於這個目的，你就會努力爬起來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>還想浪費一次一次的風景</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/back-to-the-scenary-once-more/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/04/back-to-the-scenary-once-more/</guid>
      <description>浪費嗎？你覺得浪不浪費？ 自書名開始就讓人由內深思，你認為的浪費，你看作是風景的風景，在別人眼裡或許不是。 能沈浸其中的細小事物，或許我們都能視為風景。 本書作者曾在美國研讀藝術系，從家裡脫殼而出到文化異地獨自生活，攝影和紀錄成為他替自己留下的珍貴禮物。 最喜歡作者在封面內頁寫下的：慢慢走，就能留下溫度。 由小章節建構而成一本攝影文學書籍 每章節皆載著不同故事與人物，每一頁富有的溫度都是很深厚的。 看完此書，察覺自己遺失了很多生活中想深深留下，想慢慢走卻不小心飛逝的那些，包含自我。 替自己安排了獨自一人的環島旅行，一個月的時間慢慢走、隨心走，學習與自己生活及旅行。
在別人問起，妳活到現在感到最驕傲最開心的事是什麼？ 那段日子的我，我為自己感到前所未有的驕傲 我柔軟，能擁抱自己、聽自己的聲音 我剛毅，能實踐心中所思所想 我快樂，當時的我笑容真的很美 世界有世界的規則，但我有我的選擇。 感謝這本書，引發我透過旅行ㄧ步步拾回自己。
「一起旅行的時候，將現實打包成行李，拖放到未來寄存，當下專心快樂就好」- 蔡傑曦
希望正在看此篇分享的你， 有天也能為自己浪費一次的風景。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蘋果橘子思考術</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/03/think-like-a-freak/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/03/think-like-a-freak/</guid>
      <description>定義你的目標 足球比賽在 12 碼罰球時，是球員跟守門員一對一的機會，寬 8 尺、高 8 尺的球門就在 12 碼之外，想像現在是世界盃冠軍賽，只差這個罰球就能夠捧起冠軍金盃，世界頂尖的足球員罰球得分機率是 75%，一個偌大的球門，守門員不可能全部守住，左邊、中間、右邊守門員必須猜一邊，若他猜錯了，罰球得分機率將會提高到 90%，傳統策略會往左右兩邊的角落進攻，這樣就算守門員猜對也不好防守，但容錯率很低，而數據顯示，球員把球踢往中間，將會比往左右兩邊進攻提高 7% 的進球機率，但只有 17% 的人會瞄準中間進攻，為什麼? 因為守門員可能站著不動就能把球守下來，而進攻方就會成為笑柄，甚至還要舉家遷移避免自己和家人被憤怒的國人暗殺，往角落進攻就算失敗了，至少你做出『英勇』的嘗試不是嗎? 那你會選擇哪種方式? 你的『目標』是什麼?
相關不等同於因果關係 之前在路上看到一則機車駕訓班的廣告，上面寫著『經過機車駕訓較未受訓者，違規風險減少 32%，肇事風險減少 20%』，看起來非常合理，但 32% 和 20% 這 2 個數字是怎麼得到的? 若是對違規和肇事者詢問是否參加過機車駕訓，那這個數字將沒有意義，會主動參加機車駕訓的人相對於不參加的人本來就可以預期是相對守法的一群人，不會因為參加機車駕訓而改變。
重新框定問題 小林尊是日本的大胃王，在他成名時參加一場美國主辦的吃熱狗麵包的大胃王比賽，比賽規則是參賽者要在 12 分鐘內吃下最多的熱狗麵包，過程中可以添加調味料、可以喝飲料，在這之前的大會紀錄是 25 個熱狗麵包，小林尊奪冠那次一口氣把大會紀錄推到了 50 個，把紀錄翻了一倍，其中的祕訣就在他吃熱狗麵包的策略和其他參賽者不同，其他人在吃的時候都是努力的把熱狗麵包往嘴巴裡塞，努力讓自己吃下更多，小林尊卻是把熱狗和麵包分開，在吃熱狗的時候把麵包泡在溫水後，把水分擠乾，讓蓬鬆的麵包變小，不讓麵包佔據嘴巴太多空間和減少咀嚼的時間，當所有參賽者都在思考要怎麼才能吃得更多時，小林尊卻在思考要怎麼才能吃得更快。
在美國，來自奈及利亞的詐騙很多也非常出名，他們發 email 給他們的潛在客戶，信中的內容通常會說自己是奈及利亞的總理/貴族/富商，因為受到當地政府的打壓想把一大筆錢轉出國，希望你能幫忙當人頭戶，事成之後將會給你帳戶總金額的 3 成當報酬，但這之前需要你代墊手續費，歹徒就是藉此來賺取詐騙金，假設歹徒發了 1 萬封的 email 出去，有 100 人回覆，而這 100 人之中的 99 人在對話的過程因為識破、沒興趣等其他因素而放棄，最終只有 1 人成功上當，這 1 萬封 email 沒有成本不列入在內，回信 100 人就是歹徒要花時間和精力投資的對象，其中沒有上當的 99 人在統計學上稱之為『偽陽性』，一般直覺要做詐騙，就是把故事說得盡量完整，越貼近事實越好才不會讓人懷疑好掏出錢來，但這歹徒的手法卻是反過來，直接表明自己來自奈及利亞，並用一個破綻百出的故事，目的不在讓更多聰明人上當，而是減少『偽陽性』所付出的成本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>象與騎象人</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/03/the-happiness-hypothesis/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/03/the-happiness-hypothesis/</guid>
      <description>象與騎象人 「什麼是幸福呢？」
聽到幸福這個詞，每個人心中都會浮現不同的畫面，在一天忙碌工作後和另一半窩在沙發閒聊，又或者是在工作中不斷努力，終於取得自己想要的位置、成就，也或者是不用為錢煩惱、不用工作四處旅遊，每一個答案都沒有錯，因為感受是很主觀的。
「幸福的定義又是什麼呢？」 《象與騎象人》的作者 強納森・海德 以「象」比喻人的內在感受、本能反應、情緒及直覺，任何自動化的一切；以「騎象人」比喻理智、有意識、控制化的一切。當人面臨改變及決策時，常因為內在理智和情感的拉扯，如同象和騎象人的對峙，導致不快樂，甚至作出了讓自己後悔的決定。唯有當我們內心的象與騎象人學會如何共處，才能目標一至的前進，在人生的各個層面全心投入，達成每個人心中的幸福藍圖。 這本書從心理學、哲學、神經學甚至是中西方宗教為出發點，點出了許多人類的迷思和盲點，印象最深刻的一句話是「騎象人無法在違背大象本身意願下命令大象。」反思生活中，最明顯的例子就是我們都知道什麼樣的行為、生活習慣及飲食對自身有益處，但往往我們仍「無法克制」的選擇另一個選項，這時候我們會形容自己「意志力薄弱」，這個意志力指的就是騎象人。這是因為大象的運作是「無意識」的，已經存在於大腦迴路中的自動反射，所以我們的大象能毫不費力的同時運作很多事；而騎象人是有意識的思考，一次專注於一件事，當雙方未達成共識，不斷的拉扯很快的，騎象人就會如同橡皮筋一般失去彈性，敗下陣來。
關於幸福，作者提出了幸福方程式：H=S+C+V。我們所感受到的幸福持久度（H），取決於我們天生遺傳的幸福範圍（S），加上我們的生活條件（C），再加上我們自己可以控制的因素（V）。之前只聽過天生樂觀／悲觀主義者，但從沒想過這是有根據的。根據研究顯示，大部分的人腦波有不平衡現象，不是大腦左半球額葉皮質比較活躍，就是右腦。理查德·戴維森（Richard J. Davidson）威斯康辛大學麥迪遜分校心理學和精神病學教授，研究顯示額葉左腦波比較活躍者跟額葉右腦波比較活躍者相比，自認為心情比較愉快，也不會一天到晚受到害怕、焦慮、羞愧的困擾。後來研究更加發現，「皮質左撇子」更不會陷入沮喪情緒，遇到不如意的事也恢復的比較快。但這不代表皮質右撇子註定在憂鬱、負向中度過，關於幸福仍有其他兩項變因存在，不過相較於基因遺傳這兩項比較好理解，這邊就先不贅述囉！
本書的最後兩章提到了關於靈性的覺醒及人生的意義，我們常說身心靈，卻鮮少真的去探討所謂的「靈」是什麼，因為它不是一個有形的東西，作者在書中將其具體化。自身最有感的是，「自我」（象）是追求精神提升的障礙，因為以自我為中心的思考模式，會讓我們無法感受神聖及神性。而東西方近年推廣的禪修、靜坐、冥想就是讓自我安靜下來的有效方法。再者，精神層面的改變本質上就是自我的改變，但自我不喜歡被否定，所以找理由為自己辯駁甚至是欺騙（騎象人）。這讓我想起兩年多前看到的一本書《臣服實驗》提到了關於自我的阻礙，看完這本書以後才真正的理解。 作者提出了見解「當人們肉體、心理及社會文化三個生存層次的生活連貫一致時，人就會找到人生的意義。」並舉出印度教的例子，去過印度的人都知曉，他們從小被教導從身體、生活中即區分出所謂乾淨和污染，例如頭和右手是純淨的，左手和左腳是污染的；客人進家門時要把鞋脫在門口，在外廳和大家寒暄，但廚房和準備拜神祭品的房間絕對禁止進入，因其要保持最純淨的狀態。作者為了了解所謂純淨和污染的區分，究竟只是為了將生理需求和神性區分，還是這和美德及道德有更深一層的關係，親訪印度體驗，甚至和當地的居民、神職人員和梵文學校校長後，得到了答案。「如果我們的想法像神那麼神聖，我們就會成神，但如果我們的想法像惡魔那麼邪惡，我們就會成魔。內心有神性的人，就是神。」這些在我們外人聽來如同無稽之談的話語，對於印度教的人而言再自然不過，因為他們做到了三個層次的連貫一致。
看完這本書以後，我終於知道了每次瑜珈練習完後，在胸口中滿溢的感覺就是書中提到的「提升感」，因為在那練習的一個小時，放空自我的內心，做到了三個層面的平衡。自己在外人眼裡是一個相對於一般人算活得蠻自我的人，但這兩年發生的種種，彷彿把自我打碎後又重新學習、拼湊起來，我可以更容易感受到平靜，也更加覺得幸福。 這本書好讀也不好讀，它沒有太艱深的文字，但他講述的東西和我們以往所接觸的是不同的層面。如果你常常覺得不知道該朝著什麼方向前進，又或者不知道自己忙忙碌碌在追尋什麼，或許你可以每天給自己一點時間放空自己閱讀這本書，我相信它能為你帶來一點方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通往財富自由之路</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/02/trade-your-way-to-financial-freedom/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/02/trade-your-way-to-financial-freedom/</guid>
      <description>書中的一段話對現在的我來說非常有感，安全感來自於對未來的清楚思考，當有未來的目標，會沒那麼在意周遭的聲音，會對你現在做的事情投入熱情且專注，有目標還不夠，要更進一步地篤信這個未來一定會發生。
有了目標之後，要先理解【不要以為自己一開始就能做得很好】，作者用人類演變的歷程來解釋複利曲線，在達成目標這條路上在達到成本線之前都在累積，在累積到一定程度之後就會有爆炸性的成長，在學習這條路上也是屬於複利曲線，所以在一開始就要篤信你所期望的未來一定會發生，並盡快地度過起步的過程，耐心地累積直到達到成本線的那天。
作者提到人有三項財富 - 金錢、時間、注意力，金錢不用多說，時間是每個人都有，想存都存不下來，注意力是最容易被忽略的財富，廣告就是收割注意力賺錢的方式，這三項的重要程度: 注意力 &amp;gt; 時間 &amp;gt; 金錢，我們該關注的不是成功，而是成長，成長需要時間，用金錢換時間對成長來說是划算的，而時間無法儲存也無法管理，我們能管理的就只有注意力。
價值觀這三個字用白話文來說，就是什麼事情對你來說是重要的，當理解注意力是最重要的資源後，在選擇上就會判斷什麼是重要，什麼更重要，什麼最重要，不斷循環重複就會形成價值觀，而價值觀會影響你的行動，而你的行動將會影響你的命運和目標。
人的腦中會有很多概念，衡量一個人是否聰明就是腦中有多少足夠清晰、準確、必要的概念，而這些概念之間又有多少清晰、準確、必要的關聯，這些概念與關聯經過不斷思考，自然而然地會形成基本的價值觀和做事情的方法論，證明價值觀和方法論是否正確最好的方式就是實驗，讓陌生的方法論變得跟呼吸一樣自然的方式就是實踐，把大腦比喻做電腦的作業系統，學習和思考，釐清腦中的概念就是在更新作業系統，實踐是在做掃毒和清理用不到的垃圾，留下需要的部分。另外，作者有提出一個更進一步的概念叫做元認知，是思考你的思考與思考結果是否正確，以宏觀或是第三者的角度判斷認知裡的缺失並進一步的改進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斯多葛生活哲學55個練習</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/02/the-little-book-of-stoicism/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/take-a-chair/2021/02/the-little-book-of-stoicism/</guid>
      <description>會接觸到這本書是因為前陣子在思考換工作的事情時，陷入了「不知道自己想要的是什麼」的迴圈裡，一方面又會想著27歲的自己，好像也沒有多少時間可以嘗試了，在這種焦慮和低潮之中好一陣子。一個我非常喜歡的股票交易老師了解了我的狀況以後，說我或許能從這本書中找到答案。
這本書的作者喬納斯・薩爾斯吉勃（JONAS SALZGEBER）在大學畢業後，覺得書本及論文並未讓他了解所謂真正人生價值，為了想了解自己及找尋一生的職志，故展開為期七個月的環球旅遊。在旅遊中深感自己求學生涯中，沒有學過如何生活這門課，故其又在接下來的幾年中閱讀、吸收大量的知識，而其中斯多葛主義幫助最大，但他發現沒有書籍整理及簡單論述這個實用主義，故決定自行撰寫，才有了這本書的誕生。
斯多葛學派由芝諾（翻譯名）約於西元前三世紀創立，因其當時多在長廊（希臘語發音為斯多葛）講學而得其名。作者提出了斯多葛幸福三角的理論，讓我們能迅速了解斯多葛核核心理念，分別為過美德生活、專注在自己的可控及擔起責任。
過美德生活：其理念在於時刻活出最高的自我。這邊的美德不是指要幫助弱小或是做善事，而是你必須在每一刻、每一的當下，察覺自己的語言及行為，表現出最好的自己，而這個行為能避免我們總是在懊悔、焦慮和灰心喪中度過，而要達成這個目標的方法是，專注在自己的可控。
專注在自己的可控：此為斯多葛主義最重要的理念。其重點在於，無論何時我們都只需要專注在自己可完全掌控的事情上，其他的事對我們而言並不重要，對於無法掌控的事我們要坦然接受；對於已發生的事必須接受，因為我們沒有能力改變，過度的執著只會影響自己的心情，對於我們自身並無幫助。書中提到了一個名詞過程聚焦，專注在過程（在我們掌控中的事），而不是想要得到的結果（不在我們掌控中的事），因為我們無法否認的，在生活中我們可以選擇自己的意象和行為，但最終結果往往取決於許多不是我們所能掌控的外在變數。
擔起責任：這個責任指的是讓自己幸福的責任。這一角建立於另外兩腳之上。「你的整體由身體、呼吸及心靈組成。」而其中只有心靈真正完全屬於你，也就是只有你的心是你可以完全掌控的事。我們控制不了周邊發生的事，但我們有能力控制我們對事件的看法，而每一個外在事件都提供了一個我們能控制的領域，也就是我們對該事件的回應方式。 某件事發生（刺激物），接這我們對它做出反應（回應），這個反應通常是機械式、無意識的。然而，假設我們能在事件發生時，察覺自己當下的念頭和情緒，不要被無意識的反射動作牽著走，而是選擇一個最適當的回應，就能避免我們在事後懊悔，甚至是做出無法悔疚的事。
看完這本書後我還是沒有找到人生的答案，但我明白了老師要我看這本書的目的，與其花時間在原地陷落在害怕和低潮之中，更該做的事是專注在當下，畢竟未來會怎麼走沒有任何人知道，結果也不是我能掌控的。自從認識了斯多葛主義後，感受到自己內心平靜了許多，當然有的時候不免焦慮和困惑，但能即時察覺並且拉回現實之中，更重要的是在人際關係中，更能將自己抽離成為第三者檢視自己和整件事，確實幫助自己避免了紛爭和後悔。從前的我聽到哲學只覺得那是怪人才會想要接觸的東西，但現在我會說他是實用生活指引，無法否認的是，現在人的生活比之前還要複雜許多，沒有人是聖人，但我還是想要盡力地執行，畢竟客觀的說為了那些不重要的人事物影響自己，也不太划算，對吧！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>